<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: iwdrm | @Lenciel]]></title>
  <link href="http://lenciel.com/categories/iwdrm/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lenciel.com/"/>
  <updated>2017-04-02T23:08:56+08:00</updated>
  <id>http://lenciel.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lenciel]]></name>
    <email><![CDATA[lenciel@gmail.com]]></email>
  </author>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[记一次突然的旅行]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2016/08/qin-hai-lake/"/>
    <updated>2016-08-29T03:59:07+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2016/08/qin-hai-lake</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2016_08/qin_hai_lake.jpg" title="Don't touch me..." alt="Vhost threshold" /></p>

<p>七夕刚过的周末，飞到了西宁。出机场天色虽晚，但干燥凉爽，让人忘了一个小时前的闷热不堪。</p>

<p>空气也好，一抬头，织女星当空皎皎，宣告着秋天要来了。“七月流火，九月授衣”，八月本是织布缝衣的忙月，也没计划要旅行，所以来得既突然又任性，不过也是好事一桩：去国外旅行，做攻略是为了更好的享受；在国内旅行，做攻略是为了更好的防范。这个要当心，那个不能买，做完攻略就已经没了玩耍的好心情。</p>

<p>倒不如说走就走，反正旅行最主要的目的就是让人可以滚回来好好上班。</p>

<p>第一站是茶卡盐湖。晒盐和打铁类似，是古代底层人民用来恐吓顽皮小孩儿的苦行当。如今的盐场前面接待游客后面规模生产，早就完成了机械化，已经看不到露天劳作的盐工。</p>

<p><img src="/downloads/images/2016_08/day1_chaka_2.jpg" title="Don't touch me..." alt="" /></p>

<p>从布满脏兮兮脚印的湖边走到湖心，“天空之镜”总算被本座召唤出来：刚刚可以淹没脚背的盐湖水，在湖底白色结晶的帮衬下恰好变成了反光镜。头上低垂的黑云，远处巍峨的碧山，被这一望无际到天尽处白茫茫明晃晃的盐湖连了起来。专程来照相的人都穿了红的绿的对比强烈的衣服，三五成群叽叽喳喳地雀跃着，双脚黏黏糊糊的置身于这热闹的镜面，让人很容易感觉到空寂。</p>

<p><img src="/downloads/images/2016_08/day1_chaka.jpg" title="Don't touch me..." alt="" /></p>

<p>于是围着盐田乱走，发现盐雕边还有个“卤水体验池”。以前看书讲台湾盐工验卤水，舀出一勺，放几粒莲子，三浮五沉的是淡卤，七八浮起的就是淳卤：这地方却是一堆人在里面泡着，不知道体验的项目是做浮标还是卤肉。</p>

<p>池边还有些人，拿着各色的容器在挖盐。原盐偏黑，并不是非常好看，但是比较大颗粒的结晶却非常有味道。于是我也拿出个瓶子，找特别大颗的捡了一些。边捡边发现旁边的同学取量巨大，完全不像是出于纪念意义，忍不住问了一个大叔：结果他们真的在挖盐，说青海人做泡菜，喜欢用这里的，“那效果市场上买的盐，没，得，比”。</p>

<p>不觉天就暗下来，赶紧回程，投宿在黑水河的蒙古包。条件很差，还是旱厕，沸点70度的地方，用高压锅做出来的饭菜也相当感人。问老板吃过湟鱼没有，结果老板说自己印象不深，但肯定吃了不少。因为妈妈说闹饥荒的时候全靠青海湖里有鱼，不光湟鱼，各种鱼。“后面这几十年，妈妈再也不愿意吃鱼了，看都不想看。”</p>

<p>甲之蜜糖，乙之砒霜。</p>

<p>好处是离青海湖只有几步路，站在帐篷口望过去，半个月亮斜在水上，波光涌动，当真有“河汉清且浅，相去复几许”的意味。</p>

<p>不多久黑云就遮了月光，冷风刺骨。跑到篝火边坐着，却来了一群兴致盎然的大龄美少女，锅庄荡气，歌声回肠，一颦一笑都在取我性命，只好躲进帐篷。</p>

<p>夜里电闪雷鸣，狂风暴雨，我知道第二天这日出是看不了了。醒来果然没有太阳，吃了早饭继续出发，眼看着路两边很多地方河水暴涨漫过了河堤，有些河滩地里比我腰还粗的大树也被连根拔起。青海这边大概很少见这样的大水，于是大家纷纷停车合影留念。</p>

<p><img src="/downloads/images/2016_08/day2_qilian_1.jpg" title="Don't touch me..." alt="" /></p>

<p>到了下午，总算是来到了祁连山下，所谓的“东方瑞士小镇”卓尔山。却是非常不巧，<a href="http://baike.baidu.com/item/8%C2%B79%E5%8D%93%E5%B0%94%E5%B1%B1%E6%99%AF%E5%8C%BA%E8%A7%82%E5%85%89%E8%BD%A6%E4%BE%A7%E7%BF%BB%E4%BA%8B%E6%95%85">景区大巴出了事情景区封闭</a>。问酒店老板，原来是景区为了创收，把大门从山上移到山脚，让所有人都必须坐摆渡车上山（这也是国内景区的设计模式）。结果车没有年检，司机驾照只能开小车，上班前还喝了酒，就成了索命阎王。</p>

<p>最近的下一站也还有还几百公里，只好住下，走到景区后面的田里面，搓一把青稞吃了，感谢卓尔山不收之恩。</p>

<p><img src="/downloads/images/2016_08/day2_qilian_2.jpg" title="Don't touch me..." alt="" /></p>

<p>第三天就是回程。一路上绵延不尽的祁连山脉，低处是绿油油的牧场，万仞之上却终年覆盖着薄雪，风光比青海湖两边起了癞子一般的草地要好看得多。下车来到一个山腰上规模颇大的藏传寺庙，站在主殿向外望去，背后是威严法相当头棒喝，远方是漫漫天地滚滚红尘，突然想到，陈家洛手托短剑，呆呆地望着霍青桐追上族人，身影渐渐消失草地与蓝天相接之处，应该就是这场面吧。</p>

<p><img src="/downloads/images/2016_08/day3_datong_1.jpg" title="Don't touch me..." alt="" /></p>

<p>正在走神，突然呼啦啦来了一帮喇嘛，一言不合就脱了靴子开始唱经。他们年纪都挺小，唱起来还不算熟练，却很鲜活。</p>

<p>好像是得道后的一场兴奋莫名的狂欢。</p>

<p>人生在世，要思考就很难狂欢，要狂欢就难有思考。大概除开修成正果，很难有机会体会狂欢与思想一起流走那份没有杂念的泠然动人。</p>

<p>但得道终归是难事。佛敲打世人，强调过往一切之尘埃落定。但人的难，在于生涯难测，突如其来的变故，无论表面上是轻描淡写、嬉皮笑脸还是折柳阳关，背后往往是暗流涌动，不是那么容易放下。</p>

<p>就像祁连山粗糙山壁上那些灰白色的碱渍，虽一闪而过，却触目惊心。</p>

<p>下山不久，车就进了大通地界。海拔一低，地貌马上就变了。东亚季风到了这里，基本上就到了尽头，再过去不远，就是一片黄土。</p>

<p>那么这次突然的旅行，也就到这里。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一天很长，十年很短]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2016/05/but-does-it-float/"/>
    <updated>2016-05-18T20:50:55+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2016/05/but-does-it-float</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2016_05/ppl_5.jpg" title="Don't touch me..." alt="Vhost threshold" /></p>

<p>夏天来了。</p>

<p>经常让我读他的文章忍不住点头称是的Sam，在他的<a href="http://36kr.com/p/532396.html">36条人生建议</a>里面略无厘头的插了一句：“夏天是最棒的”。</p>

<p>和他结尾的那句“The days are long but the decades are short”一样，充满了玄机。</p>

<p>那么夏天究竟好在哪里？本座感觉，有一半要归于可以吃冰过的西瓜。</p>

<p>现如今的西瓜，要不就是你挑它的时候，已经被切开了用保鲜膜封好等着你；要不就是你随随便便挑一只，小贩三下五除二切好让你拎走。</p>

<p>小时候挑瓜，并不是这么着急。不管是跟大人去买，还是自己去买，都要装模作样的拍拍这个，听听那个，然后在卖瓜人的建议下庄严地选中一个，由他在那瓜皮上划出个不深不浅的三角形，挖出来看过，再把那挖出来的一块塞回去，才付钱装好带走。</p>

<p>那会儿本座吃西瓜还有两个特别之处。第一是不吐籽：总有人说这样会长出点儿什么，就很不服气的想看看究竟会不会长出什么。第二是吃完一定会用瓜皮反复揉搓手背：因为那时候冬天总是满手冻疮，老妈就说了这个偏方。</p>

<p>虽然弄了之后每年还是长冻疮，但这实在是世界上最舒适宜人的偏方了，所以现在吃瓜还经常要玩玩。</p>

<p>夏天好在有冰西瓜，那为什么“一天很长，十年很短”？</p>

<p>我觉得你到了一定年纪，又没有变得太伶俐，就总会明白。</p>

<p>比如本座的今天，有收到公司签了成立以来最大一单的喜讯，也有接到长辈辞世的电话。本来就腰酸背痛，伴随着心绪不宁，还得吭哧吭哧地搞一坨坨奇葩的问题，就觉得日头好长。</p>

<p>那么十年短不短呢？这两天应景在床头又读了一遍高尔泰的《寻找家园》，再想起最近和人聊起的胡适和陈衡哲，杨宪益和戴乃迭，觉得别说十年，五十年、一百年也不过弹指一挥间。</p>

<p>所以说《后汉书•襄楷传》里面有一段说延熹九年楷上疏极谏：</p>

<p><blockquote><p>有云：“或言老子入夷狄为浮屠，浮屠不三宿桑下，不欲久生恩爱，精之至也。”章怀太子注曰：“言浮屠之人寄桑下者不经三宿，便即移去，示无爱恋之心也。”</p></blockquote></p>

<p>周作人读了之后大概是对这种<code>不经三宿，便即移去，示无爱恋之心</code>颇为不满，所以把自己的集子取名叫《桑下谈》，还在序中说道：</p>

<p><blockquote><p>浮屠应当那样做，我们凡人是不可能亦并无须，但他们怕久生恩爱，这里边很有人情，凡不是修道的人当从反面应用，即宿于桑下便宜有爱恋是也。本来所谓恩爱并不一定要是怎么急迫的关系，实在也还是一点情分罢了。住世多苦辛，熟习了亦不无可留连处，水与石可，桑与梓亦可，即鸟兽亦可也，或薄今人则古人之言与行亦复可凭吊，此未必是怀旧，盖正是常情耳。语云，一树之荫亦是缘分。若三宿而起，掉头迳去，此不但为俗语所讥，即在浮屠亦复不情，他们不欲生情以损道心。正因不能乃尔薄情也。</p></blockquote></p>

<p>的确，世界上到处是荒谬和残酷，丑多于美，苦多于乐，并且今天这样，明天还会继续这样。但即使如此，对人生际遇动不动就消极对待怨天尤人，或者动不动就斩钉截铁地要诀别的人，总是让人觉得活得目的性强了一些。</p>

<p>当然，宿于桑下便宜有爱恋，确实不是人人都需要的生活态度。就好像《西游记》里面最后一回：</p>

<p><blockquote><p>说八大金刚使了第二阵香风，把三藏师徒四人，送到了东土，渐渐望见长安。金刚停在空中，叫道：“圣僧，此间乃长安城了。我们不好下去，这里人伶俐……”</p></blockquote></p>

<p>圣僧面对伴着自己走过一场荒凉旅程，如此谦卑的金刚，既没有拱手，也没有敛身，更别说道声谢谢。如果是“悄悄问圣僧，女儿美不美”的局面，师傅你大概不会这么没有EOF。</p>

<p>你们大多数人类，还是太伶俐了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[记一次成功的过年]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2016/02/happy-new-year/"/>
    <updated>2016-02-13T22:41:48+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2016/02/happy-new-year</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>过年在三亚呆了一周。</p>

<p>虽然中学毕业就已经习惯了在外面跑，像今年这样一大家子人到外地过年，却还是头次。</p>

<p>这地方确实有它的好，特别是对于感冒缠身的本座来说。</p>

<p>但无论如何，毕竟不是自己的地方。</p>

<p>就好像在澳洲过年的邓总发朋友圈，说自己的女儿呆了一周，只喜欢“当地”的榨菜：从来没吃过这东西的小朋友不知道这是父母随身带去的，还以为是当地特产。</p>

<p>这让我想起北宋末年汴梁那个炒栗子的李和儿，亡国后但有南边的人来，便专程去炒一包栗子奉上，只说一句“我是东京的李和儿”，就默然无语。</p>

<p>人总是要在离开之后，才格外知道自己来自那里。</p>

<p>当然，认真追究起来，我们大多数人的故乡已经不在。百里万里赶回去，看到的无非是富丽的什么、大美的什么、和谐的什么、宜居的什么。近在眼前却远在天边的故乡，难免让人想起帕慕克在《一个城市的记忆》中描述的“呼愁”，不过好歹可以算是夹了忧伤的喜剧：基础建设对老百姓，总算是件好事情。</p>

<p>但千篇一律的城市，难免有千篇一律的无聊。就算是乔峰这样的英雄好汉，要是活在我朝，哪怕雁门关上吃了一顿大肉，喝了几斤好酒，也很难想出和心爱的女人出关而去，从此放牛牧羊，逍遥自在，绝迹于中原的点子了吧。</p>

<p>何况，哪怕出得雁门关，如何逃出朋友圈？</p>

<p>在蒙爷睡觉的时候，修复长辈们的手机、平板变成了本座的消遣。因为Google被封杀变得不能正常使用的Nexus系列，本座安利得最多，搞起来也最费劲。电脑没有网线，无法分享ss代理，只好现开香港的机器搭简单的http proxy，然后对着屏幕回忆那些怎么也回忆不起来的账号、密码、密保问题。</p>

<p>电视里放着重播的春晚，窗户外响着彷佛永远不会停止的烟花爆竹声。怕睡着的孩子被吵醒，长辈们难免会抱怨几句：“真是陋习不改。”但大家一起稍微看几分钟电视，又一致同意除夕夜好容易团圆的一家人看这样一台晚会，才是现在中国人过春节最大的陋习。</p>

<p>蒙爷醒来的时候，我们就开车到处去玩。海边去得最多，一会儿挖沙子，一会儿捡贝壳，一直很怕水的他也high到踏浪湿身。海风吹动沙滩上残存土堆里潦潦草草的几棵松树，身边是畅笑不止的蒙爷，让人真的感觉到了什么是“松风晚照天涯也无”。</p>

<p>有天，岳父大人做了一盘大虾，开心地跟我们介绍这“大基围虾”的采买过程。我突然想起，基围虾究竟长在哪里，对我还是个未解之谜。</p>

<p>以前四川刚刚能吃“基围虾”的时候，请客的人脸上那份豪情，和大家剥虾时的那份美滋滋与小心翼翼，还历历在目。那时候我一直以为这虾叫“鸡尾虾”，心里面觉得这名字起得倒是比鸡尾酒像话，毕竟这东西真有那么大个尾巴。</p>

<p>后来发现，原来写法是“基围虾”，心里面一直把它当成是个外来词，跟“摩托车”一样。</p>

<p>到了上班后，偶然听一个海边长大的同事说，基围指的是一种养殖方法：在海湾和河口的红树林周围挖掘河道，用泥土筑基，围成水塘，靠潮汐变化来运作：涨潮时，海里面的小虾鱼进入塘中，以红树林的落叶为食长大。</p>

<p>“很普通的，我们那儿过去到处都是”。</p>

<p>岂止他们那儿，那时候无论是哪儿，基围虾都已经变得普通。饭馆儿里面昂贵的菜肴变回了河虾，给父母打电话，说上海这地方海鲜便宜，自己和合租的一天到晚吃虾啃蟹，还会被教育：“别只顾着工作，要把生活开好”。</p>

<p>只是去过很多海边，一直没有见过传说中到处都是的“红树林”和“基围”。</p>

<p>于是吃完虾上网仔细翻了一下，原来红树林（英文mangrove）是指一种生长在热带、亚热带特有的海岸带植物群落，包括松树、白骨壤、榄李、桐花、秋茄、海漆、露兜树、黄槿等等。</p>

<p>所以沙滩上残存土堆里潦潦草草的几棵松树，就是传说中的“基围”啊。</p>

<p>再一查，因为海湾越围越窄，海滩开发过度，加上“效率低下”，基围养殖已经基本绝迹：现在都是人工海水里面育苗然后扔进水田里面养殖了。</p>

<p>所以还只是传说中“基围”的遗址而已。</p>

<p>看到这里，你以为我这个时候要惆怅一番，唏嘘一番。</p>

<p>但人生短促，盘点离愁别恨，略显奢靡了。</p>

<p>我只是在想，这么说起来，我到底吃过基围虾没有&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[突然死亡]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2014/12/sudden-death/"/>
    <updated>2014-12-09T04:26:28+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2014/12/sudden-death</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2014_12/snow_night.jpg" title="Don't touch me..." alt="Vhost threshold" /></p>

<p>窗外的雪越来越大，很快就盖住了最后一点道路的痕迹。</p>

<p>这里的冬天就是这样，喜欢也罢不喜欢也罢，万事万物都躲它不开。我打开手机上的App，显示我在网上订的“乐扣乐扣盒子套装”还是处于“已到达红旗镇中转站”的状态。</p>

<p>有期望就会失望。</p>

<p>可是昨天已经用水发好了金钩，上午还和了面，没有盒子装当然是不行，但无论如何包饺子这件事情也已经停不下来。于是我拿起电话打给镇口的杂货店。</p>

<p>铃响到第三声，那个长头发女孩软软的声音从电话那头传过来。</p>

<p>之所以说那个长头发女孩，是因为每周总去那里买泡面，结账的时候常常忍不住打量一下她那头顺直的长发。一开始我也相当犹豫，不知道究竟该不该对她产生好感：就像后面我会说到的那样，自己有自己喜欢的女孩。可是她长得好看极了，每次我去买东西态度也很热情。有一次她帮我装好方便面递给我的时候，突然一边轻轻点着头一边说：</p>

<p>“嗯，我觉得，你应该少吃点儿这种东西。”</p>

<p>好像没有什么理由不产生好感。</p>

<p>“你好，请问什么事情？”</p>

<p>“你好，你们那儿有饭盒吗？”</p>

<p>“我们这儿塑料的和不锈钢的都有，你来就是了。”</p>

<p>“但是有点儿麻烦的是，现在我不能离开家，但饭盒又确实马上就需要。”</p>

<p>“你的意思难道是我要给你把饭盒送到家里？你以为自己是谁啊？”</p>

<p>“不是谁。就是那个应该少吃点儿泡面的人。”</p>

<p>“哦，是你啊。你觉得提出这种要求，我应该怎么想？”</p>

<p>“那个人可能是利用别人好心的坏人，也可能是确实需要帮忙的好人，究竟要怎么定性你可能也还在犹豫。”</p>

<p>“可能是觉得你是个有毛病的人也说不定。”</p>

<p>接下来是长久的沉默。我知道她还拿着电话，只不过没有说话，因为静音检测后线路产生的舒适噪声一直都在。</p>

<p>这可是我的专业。</p>

<p>“我在镇上的移动公司做维护已经有两三年了，你来的时候可以把工牌给你看，真不是坏人。不过要解释清楚原因略麻烦，如果你能答应帮忙，我非常感谢。”</p>

<p>“好了好了，你的工牌在店里我就注意到了。你要装什么东西？”</p>

<p>“饺子。”</p>

<p>“那还是不锈钢饭盒要好一些。你家在哪里，告诉我怎么去。”</p>

<p>于是我们交换了彼此的电话，互相在微信上加对方为好友。接着我分享了自己的地址给她，就继续包着饺子等她过来。</p>

<p>时间很快到了晚上7点，天已经黑得一塌糊涂。我把一些饺子煮下锅，自己一个人吃起来。</p>

<p>“或许她不会来了”，我看着凄冷的窗外忍不住想，“这样大的雪，没来才是正确的决定，来了简直可以算不大不小奇迹一桩了。”</p>

<p>门铃却突然响起来。</p>

<p>我打开门，楼道的路灯早就坏了。门外裹得严严实实的她和自己的影子含糊的混在一起，显得捉摸不透。只有手里的不锈钢饭盒还在努力反射着我打开门后屋子里透出的昏黄的光。</p>

<p>她窜进屋子，脱掉外套，露出粉红色的毛衣。她的脸不知道是因为冻着了还是害羞，也红扑扑的。</p>

<p>“不好意思下班了才能来，店主不答应突然跑出去给别人送东西。”</p>

<p>“嗯，恐怕不但要等到下班，还有去特别打扮一下吧？”</p>

<p>我这么说是因为闻到她身上一股淡淡的清甜的味道，平时在杂货店可从来没有闻到过。那味道就好像在隆冬白雪皑皑的山坡上突然扒开了一个直通夏季瓜田的山洞，我一边品味着那让人耳根发热的香气一边劝告自己要等的不过是装饺子的饭盒而已。</p>

<p>“真的煮了饺子，我可以尝一点么？”，她对我的问题不置可否，“你这种每天吃泡面的人可不像会包什么像样饺子的。”</p>

<p>也许那味道一直都有，不过是我们从来没有如此靠近过。</p>

<p>“正好相反。从小就很喜欢面食，自己也做得不错。”，我把自己装饺子的碗递到她手里，说道：“和面的时候先把面粉倒在盆里，中间扒出一个凹槽，把水徐徐倒进凹槽里，用筷子慢慢搅动。等水和面粉充分搅拌均匀，水也被面粉吸干时，用手反复搓拌面，让面粉成许许多多小面片，像雪花一样。这样，既不会因面粉来不及吸收水分，而使水流淌得到处都是，也不会粘得满手满盆都是面糊不利操作。然后，再朝雪花状的面上洒水，用手搅拌，使之成为一团团的疙瘩状的小面团，就好比不怎么像样的葡萄。”</p>

<p>“听起来很厉害。”</p>

<p>“这时候面粉尚未吸足水分，硬度较大，可以揉合在一起成块。然后把面盆上粘的面糊用力擦掉，再用手蘸些水洗去手上的面粉洒在葡萄上，就可以把葡萄们揉成光滑的面团。这从雪花到葡萄再到光滑面团的步骤，我完全可以做到所谓的三光：面团光、面盆光、手上光。”</p>

<p>“这么认真和面，馅也一定不会含糊。”</p>

<p>“韭菜不能用大韭菜，要小韭菜均匀细细切成碎末，味道鲜香。虾仁只用大连那家的贡品级金钩，提前一天用水发好，再切成丝，光是这活也要一个小时。鸡蛋的使用也有窍门，不是随随便便就能做到恰到好处。然后擀面皮加包好，前前后后忙活大概4个多小时，能做300个左右。”</p>

<p>说话间她已经吃下去四个，我从来没想过看起来斯斯文文的她吃起东西可以这样风卷残云。这多少让我有些羡慕她：这世间总有人既不需要明白什么是舒适噪声，也不需要掌握和面要怎么三光，就可以安心享受到本来不属于自己的美食，多么简单的人生。</p>

<p>“但是，做这么麻烦难道就是为了自己吃掉？毕竟随便对付过去的时候居多。难道是拿到外面去卖？”</p>

<p>“说出来不怕你笑话，其实是要送给自己喜欢的女生。”</p>

<p>“现在还能送出这种东西？”</p>

<p>“其实也就是找个理由。你知道有时候喜欢上了别人总会这样，找个理由见面而已。”</p>

<p>“对方一定觉得很浪漫。”</p>

<p>“那倒未必，比如上次做好了根本没有见到，所以一气之下连饭盒一起扔到了镇口的那条沟里。不然今天也不用你专门跑一趟了。”</p>

<p>“感觉是很奇怪的两个人啊，没办法好好相处？”</p>

<p>“正好相反，好起来的时候非常好，当然，也有很糟的时候。”</p>

<p>“因为很难见到？”</p>

<p>“有段时间每天见面，但感觉更糟。特别是把她送到家门口分手之后，失落感又比见面前更加深重。”</p>

<p>“我是个杂货铺里的姑娘，所以，你要是想说什么相见时难别亦难，我可能兴趣不大。”</p>

<p>“没那么诗情画意，反正自己的感觉就跟你们店里那种微波炉里面加热一下就能吃的清蒸鲈鱼一样。”</p>

<p>“那是什么意思？”</p>

<p>“从相见到分开，就好像刚刚被人在锡箔纸划开一条缝，看到一些微弱的光亮，又马上被扔到黑洞洞的微波炉里面一样。”</p>

<p>“这比喻很不错，非常容易体会。”</p>

<p>“我对这片漫无头绪的失落感实在束手无策。就好像心中出现了空洞，慌慌张张的找一个地方挖土去填，但虽然把原来的空洞填了些起来，却挖出另一口深井。”</p>

<p>“因为还是在心中挖土，所以任凭怎样也无法填补那空白。”</p>

<p>“大概就是这个意思。”</p>

<p>“听了你的故事，也吃了你这么些饺子，我该回去了。”她突然把碗递回我手里，开始穿外套。刚才来不及看清楚，这会儿才发现外套的长短恰到好处，完美的衬出了她修长的曲线。接着她把围巾裹在自己白净的脖子上，然后用指尖把长发撩起，放到外套和围巾外面。</p>

<p>我顿时觉得屋里光亮了许多。</p>

<p>“这结束的场面我倒是已经非常熟悉：突然死亡。”</p>

<p>“突然死亡？”</p>

<p>“就是最早出现在橄榄球或冰球比赛中，后来被国际足联短暂执行的金球制。具体来说，如果两只球队在正常90分钟比赛时间内打平，将需要进行上下半场各15分钟的加时赛。如果一支球队在加时赛中率先进球，那么比赛就立即结束，该球队获得胜利，这一进球就称为金球，对于另一只球队来说就如同突然死亡。”</p>

<p>“听起来很刺激，对获胜方来说是极大的幸运。”</p>

<p>“但对于输的一方未免过于残酷。就好比第一粒金球，是96年欧洲杯德国人比埃尔霍夫让捷克队突然死亡。如果你也看球，就没法不对波博斯基，内德维德，内梅切克，斯米切尔这样的球员遇到这样的事情唏嘘不已。”</p>

<p>“不服气大可以再来。”</p>

<p>“在强手如林的国家队打上主力，有合适的队友和教练能够搭配出稳定的阵容走到决赛，对于很多球员来说已经是一辈子都无法做到的事情。”</p>

<p>“但有什么好吃的要叫上我，可不需要等4年。”她冲我挥挥手，走出了我的房间，又自己把门带上。</p>

<p>我起身站在窗口。因为积雪，路上车子驶过的声音特别空洞漫长，像是谁为了一段段埋葬在雪夜的无疾而终的故事拉起了埃尔加的《e小调大提琴协奏曲》。</p>

<p>有些事情不可言喻，有些事情不言而喻。</p>

<p>而肮脏的街灯下，她步履蹒跚的缓慢行走走。但终究渐行渐远，化作一道淡影。</p>

<p>此时此刻，在别的城镇里，应该也有年轻的恋人们在欺骗过黄昏和夜色后，欺骗起自己吧，我关上窗的时候忍不住想。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[偶然事件]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2014/08/but-does-it-flow/"/>
    <updated>2014-08-21T03:54:13+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2014/08/but-does-it-flow</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2014_08/just_let_it_go.jpg" title="Don't touch me..." alt="Vhost threshold" /></p>

<p>葛明走了之后，我们去火葬场送他。</p>

<p>他在关好门窗的卧室里点燃了一盆木炭，静悄悄走掉了。</p>

<p>最先发现他的是跟他住一起的他母亲。她说，一圈木炭排在火盆里，大头向上，小头向下，整整齐齐。另外，他还专门喝了安眠药，所以没有一般烧炭者因为气促造成的痉挛表情。</p>

<p>这就是他的风格，做什么都计划详实，控制精准，旁人既无法预知，更无法阻挡。</p>

<p>“他不但表情很安详，而且碳氧血红蛋白让他全身都变成了樱桃红色，看起来就像刚出生那天一样。”</p>

<p>“阿姨，你……”，我听到他妈妈这样说的时候有些不知道该怎么接话。</p>

<p>“别怕，我没疯”，她抹了一把眼泪，“只不过阿姨我退休之前是个法医。”</p>

<p>那天的确有很多眼泪，大家说的最多是，这太突然。</p>

<p>但我觉得不奇怪。的确，葛明是我们中间最幽默的人。不过，活到我这把年纪，已经明白那些让别人发笑的人，不过是把这技能当成保护自己内心世界的硬壳而已。和大多数动不动就要哭死在你面前的朋友相比，他们心门紧锁，难以真正亲近。</p>

<p>即便是像我们这样的关系，他也只说起过几次他的烦恼。</p>

<p>一次是他请我去他家吃饭，说想让我帮忙。</p>

<p>“我在找方便好用的热敷袋。要求很简单，一个人操作起来要很方便，什么部位用起来都很方便，什么时候想用热起来要很方便，还有，不要太丑”。</p>

<p>“最后一个要求表明，你是要送人吧？”</p>

<p>他只是笑，带我去看书房里面满屋子奇形怪状的物件。</p>

<p>“别人都说淘宝上什么都有得卖，但是我买回来试了好多，都没有特别满意的。”</p>

<p>我看了看，基本都还是进口货。</p>

<p>“如果说有热敷袋里的战斗机，那你这里也已经是一个军事机场了，所以，感觉帮不上什么忙了。”</p>

<p>“我已经大概决定哪几个比较好了，我是要你帮忙把我不要的带走几个。”</p>

<p>后来我听说，葛明给我们这帮人每人送了几个热敷袋。我们现在也不知道，他满意的那些究竟和我们手上的这些有什么不一样。</p>

<p>我最后一次见到他，是在商场碰巧遇见他在挑榨汁机。他拿着说明书，对导购小姐说：</p>

<p>“你看，上面写着：使用后立即清洁，就容易清洁。”</p>

<p>“是的，先生。”</p>

<p>“然后后面几页，它又写着：榨汁后应立即饮用。如果汁液在空气中暴露一段时间，就会变味并失去营养价值。”</p>

<p>“是的，先生。”</p>

<p>“那我每次榨完汁，究竟应该立即去清洗，还是应该立即去饮用果汁呢？”</p>

<p>他问完这个问题，我和导购小姐都笑了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
