<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: writing | @Lenciel]]></title>
  <link href="http://lenciel.com/categories/writing/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lenciel.com/"/>
  <updated>2017-03-31T23:38:06+08:00</updated>
  <id>http://lenciel.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lenciel]]></name>
    <email><![CDATA[lenciel@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[记一碗滚烫的鸡汤]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2016/09/what-you-want/"/>
    <updated>2016-09-08T20:03:03+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2016/09/what-you-want</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2016_09/the_player_choose_to_die.jpg" title="Don't touch me..." alt="Vhost threshold" /></p>

<p>费福尔特，37岁的比利时名将，上届伦敦残奥会T52级女子轮椅短跑100米冠军和200米的亚军，一边积极备战即将到来的奥运会，一边在准备葬礼：她宣布在比赛后会安乐死结束自己的生命。</p>

<p>不知道到时候我们会以怎样的心情来观看这样一场比赛。</p>

<p>人很多时候是受欲念牵引的，没有那一念了，什么都失去了意义，包括生命。</p>

<p>对有的人来说这一念是钱，对有的人来说是权，对有的人来说是名。</p>

<p>对有的人来说是学习，对有的人来说是创造，对有的人来说是给予。</p>

<p>对有的人来说是一家人开开心心，对有的人来说是自由自在不受束缚。</p>

<p>更多的时候，它究竟是什么，人们自己也不知道。</p>

<p>因为社会生活对人们造成的影响是巨大的。</p>

<p>大到各种制度法规道德戒律，小到那些我们觉得是鸡汤的文章、书籍、视频，都潜移默化地影响着你，说服了你，按照它们推崇的规矩去思考和生活。</p>

<p>你如果看了<a href="http://www.goodbyewarden.com/">足够多的遗言</a>，会发现很少会有人为那些做过的事后悔。在生命的尽头，大家都为自己没有去做的事后悔。</p>

<p>因为我们循规蹈矩惯了，就会意识不到现在正在做的事情，对于整个生命是否有意义的重要性。</p>

<p>那么我们现在做什么？</p>

<p>我觉得首先要直面自己的欲念。</p>

<p>不管是你想赚钱，还是你想变得很有名。</p>

<p>不管是你想变得很自由，还是你想闭门钻研知识。</p>

<p>不管是你想创造一个平台广泛地影响很多人，还是你要倾注心血好好地疼爱一个人。</p>

<p>人的精力有限，如果每个方面都要去求个平衡，你就会有很多内心冲突。</p>

<p>所以不妨对自己和对别人都先承认，此时此刻，这就是你生命中最重要的事情。</p>

<p>你可能会听到别人说你贪婪，或者任性，或者自私。</p>

<p>这样说的人可能很多，或者这人对你很重要，让你怀疑起自己来。</p>

<p>但要记住其实你选什么都会有人说你是错的，你才对自己的生命有选择和改变选择的权力。</p>

<p>大大方方地承认之后，就全力以赴地去追求就好。</p>

<p>真正的“全力以赴”很多时候是反直觉的。比如你本来年薪百万，但突然意识到你觉得让自己生命有意义的事情，是让贵州小学的孩子们能够有热菜热饭吃。那么真正的“全力以赴”，不是辞职跑去贵州的小学里面做饭，而是赚更多的钱，给孩子们修很好的食堂（除非实际上让你觉得自己的生命更意义的事情，是你拥有更好听的名声，那也承认它就好，追求这个的很多人其实也不错）。</p>

<p>我觉得这个世界，就是大大方方承认自己要什么，并且全力以赴去追求的人太少了，反而给了不择手段偷鸡摸狗的岳不群们很多空间。</p>

<p>来，干了这碗鸡汤。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[记一次突然的旅行]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2016/08/qin-hai-lake/"/>
    <updated>2016-08-29T03:59:07+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2016/08/qin-hai-lake</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2016_08/qin_hai_lake.jpg" title="Don't touch me..." alt="Vhost threshold" /></p>

<p>七夕刚过的周末，飞到了西宁。出机场天色虽晚，但干燥凉爽，让人忘了一个小时前的闷热不堪。</p>

<p>空气也好，一抬头，织女星当空皎皎，宣告着秋天要来了。“七月流火，九月授衣”，八月本是织布缝衣的忙月，也没计划要旅行，所以来得既突然又任性，不过也是好事一桩：去国外旅行，做攻略是为了更好的享受；在国内旅行，做攻略是为了更好的防范。这个要当心，那个不能买，做完攻略就已经没了玩耍的好心情。</p>

<p>倒不如说走就走，反正旅行最主要的目的就是让人可以滚回来好好上班。</p>

<p>第一站是茶卡盐湖。晒盐和打铁类似，是古代底层人民用来恐吓顽皮小孩儿的苦行当。如今的盐场前面接待游客后面规模生产，早就完成了机械化，已经看不到露天劳作的盐工。</p>

<p><img src="/downloads/images/2016_08/day1_chaka_2.jpg" title="Don't touch me..." alt="" /></p>

<p>从布满脏兮兮脚印的湖边走到湖心，“天空之镜”总算被本座召唤出来：刚刚可以淹没脚背的盐湖水，在湖底白色结晶的帮衬下恰好变成了反光镜。头上低垂的黑云，远处巍峨的碧山，被这一望无际到天尽处白茫茫明晃晃的盐湖连了起来。专程来照相的人都穿了红的绿的对比强烈的衣服，三五成群叽叽喳喳地雀跃着，双脚黏黏糊糊的置身于这热闹的镜面，让人很容易感觉到空寂。</p>

<p><img src="/downloads/images/2016_08/day1_chaka.jpg" title="Don't touch me..." alt="" /></p>

<p>于是围着盐田乱走，发现盐雕边还有个“卤水体验池”。以前看书讲台湾盐工验卤水，舀出一勺，放几粒莲子，三浮五沉的是淡卤，七八浮起的就是淳卤：这地方却是一堆人在里面泡着，不知道体验的项目是做浮标还是卤肉。</p>

<p>池边还有些人，拿着各色的容器在挖盐。原盐偏黑，并不是非常好看，但是比较大颗粒的结晶却非常有味道。于是我也拿出个瓶子，找特别大颗的捡了一些。边捡边发现旁边的同学取量巨大，完全不像是出于纪念意义，忍不住问了一个大叔：结果他们真的在挖盐，说青海人做泡菜，喜欢用这里的，“那效果市场上买的盐，没，得，比”。</p>

<p>不觉天就暗下来，赶紧回程，投宿在黑水河的蒙古包。条件很差，还是旱厕，沸点70度的地方，用高压锅做出来的饭菜也相当感人。问老板吃过湟鱼没有，结果老板说自己印象不深，但肯定吃了不少。因为妈妈说闹饥荒的时候全靠青海湖里有鱼，不光湟鱼，各种鱼。“后面这几十年，妈妈再也不愿意吃鱼了，看都不想看。”</p>

<p>甲之蜜糖，乙之砒霜。</p>

<p>好处是离青海湖只有几步路，站在帐篷口望过去，半个月亮斜在水上，波光涌动，当真有“河汉清且浅，相去复几许”的意味。</p>

<p>不多久黑云就遮了月光，冷风刺骨。跑到篝火边坐着，却来了一群兴致盎然的大龄美少女，锅庄荡气，歌声回肠，一颦一笑都在取我性命，只好躲进帐篷。</p>

<p>夜里电闪雷鸣，狂风暴雨，我知道第二天这日出是看不了了。醒来果然没有太阳，吃了早饭继续出发，眼看着路两边很多地方河水暴涨漫过了河堤，有些河滩地里比我腰还粗的大树也被连根拔起。青海这边大概很少见这样的大水，于是大家纷纷停车合影留念。</p>

<p><img src="/downloads/images/2016_08/day2_qilian_1.jpg" title="Don't touch me..." alt="" /></p>

<p>到了下午，总算是来到了祁连山下，所谓的“东方瑞士小镇”卓尔山。却是非常不巧，<a href="http://baike.baidu.com/item/8%C2%B79%E5%8D%93%E5%B0%94%E5%B1%B1%E6%99%AF%E5%8C%BA%E8%A7%82%E5%85%89%E8%BD%A6%E4%BE%A7%E7%BF%BB%E4%BA%8B%E6%95%85">景区大巴出了事情景区封闭</a>。问酒店老板，原来是景区为了创收，把大门从山上移到山脚，让所有人都必须坐摆渡车上山（这也是国内景区的设计模式）。结果车没有年检，司机驾照只能开小车，上班前还喝了酒，就成了索命阎王。</p>

<p>最近的下一站也还有还几百公里，只好住下，走到景区后面的田里面，搓一把青稞吃了，感谢卓尔山不收之恩。</p>

<p><img src="/downloads/images/2016_08/day2_qilian_2.jpg" title="Don't touch me..." alt="" /></p>

<p>第三天就是回程。一路上绵延不尽的祁连山脉，低处是绿油油的牧场，万仞之上却终年覆盖着薄雪，风光比青海湖两边起了癞子一般的草地要好看得多。下车来到一个山腰上规模颇大的藏传寺庙，站在主殿向外望去，背后是威严法相当头棒喝，远方是漫漫天地滚滚红尘，突然想到，陈家洛手托短剑，呆呆地望着霍青桐追上族人，身影渐渐消失草地与蓝天相接之处，应该就是这场面吧。</p>

<p><img src="/downloads/images/2016_08/day3_datong_1.jpg" title="Don't touch me..." alt="" /></p>

<p>正在走神，突然呼啦啦来了一帮喇嘛，一言不合就脱了靴子开始唱经。他们年纪都挺小，唱起来还不算熟练，却很鲜活。</p>

<p>好像是得道后的一场兴奋莫名的狂欢。</p>

<p>人生在世，要思考就很难狂欢，要狂欢就难有思考。大概除开修成正果，很难有机会体会狂欢与思想一起流走那份没有杂念的泠然动人。</p>

<p>但得道终归是难事。佛敲打世人，强调过往一切之尘埃落定。但人的难，在于生涯难测，突如其来的变故，无论表面上是轻描淡写、嬉皮笑脸还是折柳阳关，背后往往是暗流涌动，不是那么容易放下。</p>

<p>就像祁连山粗糙山壁上那些灰白色的碱渍，虽一闪而过，却触目惊心。</p>

<p>下山不久，车就进了大通地界。海拔一低，地貌马上就变了。东亚季风到了这里，基本上就到了尽头，再过去不远，就是一片黄土。</p>

<p>那么这次突然的旅行，也就到这里。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[记一次快乐的生日]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2016/06/work-for-10-years/"/>
    <updated>2016-06-24T22:12:13+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2016/06/work-for-10-years</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2016_06/birthday-0x32.jpg" title="Don't touch me..." alt="Vhost threshold" /></p>

<p>今天收到很多“生日快乐”的祝福。</p>

<p>蓼虫不知辛，容易有快乐时光。</p>

<p>但作为人类，能把生日完全过得快乐，要么是小孩儿，要么就是在过别人的。毕竟二十五岁之后，生日就像个没法取消的闹钟，响起时只让你觉得人生在途，白驹过隙。</p>

<p>这道理中国人其实最懂：所以主要负责祝寿的八仙，看着个个喜庆，其实都很惆怅。项目经理吕洞宾和何仙姑的失败恋情开了个坏头。“能开顷刻花”的韩湘子，“春风一拐”的铁拐李，他们的快乐也是转瞬即逝。边走边唱的蓝采和，算是最逍遥的，一开口也是“红颜一春树，流年一掷梭”，歌词再美，也是令人心灰的消极意味。</p>

<p>谁无痼疾难相笑，各有风流两不知。</p>

<p>所以看了很多书睡了很多姑娘的伍迪.艾伦说，变老没好处。“岁月流逝，你也不会变得更聪明，只会渐渐崩裂。人们总会说得很好听，你成熟了，你开始了解到生命的意义，也学着接受了。但若给你一个变回年轻的机会，这些你都可以不要。”</p>

<p>你看，得道仙人也好风流才子也罢，大都看起来清狂奇峻，骨子里敏感沉郁。书读得更好，才智更高的，一般都凋残得快。不然为什么是沈周常笑笑，而伯虎总怅怅。</p>

<p>毕竟人生忧患识字始，要承受世界被扩大的痛苦，难免寂寞。</p>

<p>所以钱钟书说，快乐在这狗屁倒灶的生活里，就好比诱引小孩吃药的方糖。</p>

<p>这样算起来，我很幸运。</p>

<p>作为一名创业中的大龄程序员，和一群志趣相投的伙伴混在一起，每天都在学习新的东西，处理新的问题。我们很多人都已经工作超过十年了，还是对技术有好奇心，绝大多数人都还在写代码。</p>

<p>在编程这个行当里面，大家好像都觉得到年纪了就不该“亲自上阵”了。说白了，就算打算一辈子做技术的人，也是把“做更好的Engineer”当成目标的多，把“做更好的Programmer当成目标”的很少。</p>

<p>这大概是Thorstein Veblen在<a href="https://book.douban.com/subject/6428903/">《有闲阶级论》</a>里面讲的那个道理：脱离与谋生直接相关的工作，成为掌握着世界的主动权，控制着别人的节奏和命运，指挥别人去从事具体生产工作的“有闲阶级”，是从狩猎时代开始，人类社会普遍的奋斗目标。</p>

<p>用他的原话说，很多时候我们追逐的往往不是utility（功用）而是prestige（声望），这是一种心理上根深蒂固的需求：人类解决欲望的方式，就是不断地从各个层面满足它，而不是克服它。</p>

<p>因为克服起来太难了。</p>

<p>这态度本身也没有问题，但总是有些人选择比较忙碌的生活的。</p>

<p>这就好比有的人用自杀对抗命运，有的人用活着对抗命运。</p>

<p>于是有的人用闲适对抗命运，有的人用忙碌对抗命运。</p>

<p>我很喜欢的<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Donald_Knuth">Knuth</a>大叔是站在活到老写到老这边的，他说过：</p>

<p><blockquote><p>People who discover the power and beauty of high-level, abstract ideas often make the mistake of believing that concrete ideas at lower levels are relatively worthless and might as well be forgotten. (…) on the contrary, the best computer scientists are thoroughly grounded in basic concepts of how computers actually work, and indeed that the essence of computer science is an ability to understand many levels of abstraction simultaneously.</p></blockquote></p>

<p>当然，软件开发这职场里面，大多数人每天都很忙。有的是忙着开虚头巴脑的会；有的人是忙着混各种论坛、讲座和圈子；有的是忙着假装加班好不用回家带孩子，在公司里面看会儿视频打会儿游戏。</p>

<p>这些忙，既骗别人，也骗自己。</p>

<p>与之相反，年轻的时候，找到值得自己投入的方向，干一些真正在创造价值的事情，就不妨好好忙一下。</p>

<p>这是不是就算，但行好事，莫问前程。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一颗赛艇]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2016/05/the-exciting-writings/"/>
    <updated>2016-05-06T04:26:09+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2016/05/the-exciting-writings</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2016_05/jpm.jpg" title="Don't touch me..." alt="Vhost threshold" /></p>

<p>昨天立夏，闷热异常，晚上终于来了几声雷，却是雷声大雨点小。</p>

<p>到了半夜，突然热闹起来。大雨不懈，夜风也疾，白筋鞭窗，噼啪不止。</p>

<p>我在客厅里伴着这电闪雷鸣写程序，场面看起来应该多少有些一颗赛艇。</p>

<p>如果不是键盘敲得太响，有绰约的女鬼来袭也说不定。</p>

<p>社会主义国家家长们都不怎么讲鬼故事，本座对鬼的印象一开始来自书：虽然《西游记》连续剧里面各式各样的鬼怪很多，但因为形象太具体，反而不会觉得他们有多鬼，看过就不会去想。而书里面要精彩很多：子路和孔子除开创办Subway，还讨论怪力乱神；迅哥儿说起保姆跟《山海经》，头头是道；《聊斋》里面的狐狸系最丰富多彩，特别是在表哥还是表姐家里找到的那本未删节的，多少个夜晚，一颗赛艇。</p>

<p>到了王祖贤的小倩和张曼玉的青蛇出现，女鬼可爱程度突然达到了顶峰，同时也让人明白之前电视里的鬼不招人惦记，并不是因为形象太具体了。可惜好景不长，日韩女鬼不远万里来袭：这些女鬼，就真的有些吓人了。</p>

<p>再到了大学，鬼的来源又丰富了些。贾平凹的各种鬼，莫言的各种鬼，张爱玲的小红人，但这些鬼虽然生动，却不那么浪漫了。</p>

<p>一颗赛艇的内容，还是跟鬼没有关系的书里面多一些。</p>

<p>而作为一名还算看过些书的同学，本座得说，大概是因为古往今来大多数中国人这方面比较压抑，写作水平整体偏低（这方面不压抑的都不会沦为作家吧）。表现在白描太多，暗示太少，偶尔臆想一下，鲁莽粗俗，一点儿幽默感都没有。相比之下，大概神仙们就比较乱来，西方文学作品里咸湿的地方一直相当咸湿（有人专门研究莎士比亚的这方面还写了《<a href="https://www.amazon.com/Filthy-Shakespeare-Shakespeares-Outrageous-Sexual-ebook/dp/B002XW28D0?ie=UTF8&amp;btkr=1&amp;ref_=dp-kindle-redirect">Filthy Shakespeare</a>》），不说男女之情，连同性的爱情也写得相当感人。当然，你只要看过电影《莎翁情史》（这部电影给本座的另外一个感受就是Gwyneth Paltrow确实不是Chris Martin能hold住的）就会明白这主要还是日子过得不一样。</p>

<p>比如说到这方面绕不过去的《金瓶梅》，连太祖这样的“仙人洞，在险峰”路数的选手都批评作者<a href="http://history.sohu.com/20150911/n420836423.shtml">对女性角色缺乏善意</a>。但是你要明白，《金瓶梅》就算非常不错的水准了，太祖可是翻来覆去地看，如果有豆瓣，书评至少提交五次。而不幸出生在南京传教士家庭的《金瓶梅》英译版作者芮效卫一翻就是40年，按<a href="http://news.inewsweek.cn/detail-634.html">介绍里面</a>说，从17岁拿起《金瓶梅》就再也没放下：如果是在国外，大概并不需要放不下它吧。</p>

<p>再比如说到这方面绕不过去的贾平凹老师，一部小说至少十来句“下面湿了”，湿是湿了，还不如树新风足球队“最近下面有点儿咸你要不要吃”好玩。</p>

<p>因为这方面很残，中国的故事里面很少有被爱一方可以好好欣赏对方可爱之处的设定：无论是西门庆潘金莲，还是白娘子祝英台，爱恋的对象要么异常淫荡，要么非常无趣。</p>

<p>但咱们也有例外。</p>

<p>比如汤显祖老师的《牡丹亭》。</p>

<p>有掉书袋的：</p>

<p><blockquote><p>“他倚太湖石，立着咱玉婵娟。待把俺玉山推倒，便日暖玉生烟。捱过雕栏，转过秋千，掯着裙花展。敢席着地，怕天瞧见。好一会，分明美满，幽香不可言！”</p></blockquote></p>

<p>有很市井的：</p>

<p><blockquote><p>“见了你紧相偎，慢厮连，恨不得和你肉儿般团成片也，逗的个日下胭脂雨上鲜。”</p></blockquote></p>

<p>有非常直白的：</p>

<p><blockquote><p>“无多，花影阿那。劝奴奴睡也，睡也奴哥。春宵美满，一霎暮钟敲破。娇娥，似前宵云雨羞怯讹，敢今夜翠颦轻可。睡则那，把腻乳微搓，酥胸汗帖，细腰春锁。”</p></blockquote></p>

<p>也有非常暗示的：</p>

<p><blockquote><p>“他兴心儿紧咽咽，呜着咱香肩；俺可也慢掂掂做意儿周旋，周旋。等闲间把一个照人儿昏善。这般形现，那般软绵，忒见一片撒花心的红叶儿吊将来半天，吊将来半天。敢是咱梦魂儿厮纒？”</p></blockquote></p>

<p>是不是让你觉得“自小孤单，生事微渺，每日情思昏昏”的柳梦梅过得还不错。</p>

<p>咦，女鬼还没来，天就亮了？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人工智能，奇点及其他(一)]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2016/03/alphago-and-ai/"/>
    <updated>2016-03-15T02:59:42+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2016/03/alphago-and-ai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2016_03/go_ai.png" title="Don't touch me..." alt="Vhost threshold" /></p>

<p>3月14日，是个很魔性的日子：这天是爱因斯坦的生日，也是卡尔马克思的忌日，还是“π日"——纪念圆周率弄的“数学节"，忒魔性。</p>

<p>虽然同一天是巧合，但马克思主义、广义相对论和数学真的有一个共性：它们都在人类社会被广泛地讨论，反复地消费，但真正明白它们的人类非常少。</p>

<p>当然，多年之后回看2016年的这天，大概不会找到关于上面几样东西的太多痕迹：因为AlphaGo和李世乭的对弈，大家都讨论人工智能呢。</p>

<p>在朋友圈或者小网站满天飞的段子里，严肃媒体纷纷跟进匆忙写就的报道里，以及少数科学家对未来的惊世骇俗的预测里，人工智能的进展被<a href="http://chuansong.me/n/1933903">大大神话</a>了。</p>

<p>而在专业圈子里面，不知道是因为看到小白们纷纷讨论科学问题感到不屑一顾，还是对媒体没把自己研究的领域大肆报道感到呼吸不畅，人工智能的进展又被一些人<a href="http://www.yinwang.org/blog-cn/2016/03/09/alpha-go">大大地</a><a href="http://hunch.net/?p=3692542">低估</a>了。</p>

<p>而本座多少也算接触过人工智能：当年导师第一次关怀小弟，就扔我去实现一个基于网格计算的象棋程序。项目虽然失败了，却也激发了本座写代码的兴趣。自动化系的所有课程，优化相关的我还算有点儿兴趣，毕业后一有机会也都喜欢实现算法来玩玩：去年参加基友组织的2048编程比赛，正好还仔细读过台湾道友的一个使用了蒙特卡洛树搜索的实现。</p>

<p>所以虽然并不太懂，也想结合自己知道的，为避免人工智能变成下一个被广泛讨论反复消费，但真正明白的人太少的话题，尽一份普通人的力量。</p>

<a name="L............"></a>
<h3>人工智能</h3>

<p>当我们说人工智能的时候，我们在说什么，对不同的人来说很不一样。</p>

<p>比如这是我的老同学，现在从事无人系统教学和研究的李教授在朋友圈里面的一段话：</p>

<p><blockquote><p>α狗的表现说明了在深度网络的帮助下，多步策略优化已经可以被数据驱动得很不错了。自从两年前nature 上发表了将深度网络与增强学习结合的工作，就可以预见这一天很快到来。不过，要说这是人工智能的伟大胜利，可能有些牵强。这种有准确问题表示并且规则清晰的搜索任务，算不算人工智能估计还得另说呢。非要说人类能力干不过就算牛，那么在干微分方程数值解等任务上，计算机早就甩我们一百条街了。神话下棋计算机的估计有两类人，一是不太懂行的科普作家，二是准备骗人的商家。当年一个傅立叶变换都能包装成各种包治百病的“x林频谱仪"，还有什么是不可能的？</p></blockquote></p>

<p>可以说老李的出发点和本座灌这篇水的意图类似，说的内容我也觉得很赞。唯独“这种有准确问题表示并且规则清晰的搜索任务，算不算人工智能估计还得另说呢"，让我想起来人工智能奠基人之一麦卡锡当年的娇嗔：</p>

<p><blockquote><p>As soon as it works, no one calls it AI.</p></blockquote></p>

<p>也就是说，虽然人工智能相关的技术我们每天都在大量使用，但因为执行端是电脑，而电脑能够执行的仍然是表达算法的代码，所以一个人工智能的问题一旦被解决，就变成了一个算法，没有人认为它是人工智能了。</p>

<p>那么人工智能究竟是什么呢？</p>

<a name="L........................"></a>
<h4>学术界的人工智能</h4>

<p>治学先治史。</p>

<p>人工智能的奠基，公认是在60年前的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%BE%BE%E7%89%B9%E7%9F%9B%E6%96%AF%E4%BC%9A%E8%AE%AE">达特茅斯会议</a>，原因之一是会议的正式名字：“人工智能夏季研讨会” (Summer Research Project on Artificial Intelligence)，据考证这是Artificial Intelligence首次被正式公开使用。叫这么玄幻主要是大会的经费需要找洛克菲勒基金会申请：目的并没有完全达到，$13500的预算被批准了$7500。</p>

<p>但这次花销略低于国企普通招待晚宴的会议产生的影响却是深远的，我们只需要看看与会者他们人生轨迹的变化：</p>

<p>香农（C. E. Shannon）：信息论的奠基人不用介绍了，当时已经是贝尔实验室大佬的香农，是因为和图灵交流后对计算机下棋有了兴趣（在1949年和1950年他发表了<a href="https://chessprogramming.wikispaces.com/Claude+Shannon">两篇讲计算机下棋</a>的文章），还是被拉去当腰封的，现在很难弄清了：总之这会议对香老爷产生的影响不大。</p>

<p>但有四个人后来拿了图灵奖：</p>

<ul>
<li><p>明斯基（M. Minsky）：普林斯顿数学系主任塔克（Tucker）的学生（他带Minsky之前带的就是纳什），后来公认的<a href="http://china.caixin.com/2016-03-14/100919927.html">人工智能之父</a>。2013年接替吴恩达，出任Google Brain项目负责人的，奇点理论的宣传者和知名未来学家<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%9B%B7%E8%92%99%E5%BE%B7%C2%B7%E5%BA%93%E8%8C%A8%E9%AD%8F%E5%B0%94">库兹韦尔</a>(R. Kurzweil)就是他的学生。当时在哈佛大学数学与神经学做初级研究员的他，被麦卡锡拉到MIT的MAC项目里，作为AI实验室的同事。孕育出UNIX的Multics，其中的分时系统的设计就是明斯基和麦卡锡一起捣鼓出来的</p></li>
<li><p>麦卡锡（J. McCarthy）：在普林斯顿数学系博士毕业后，受师兄Kemeny（没错，就是图灵的师弟，费曼的同事，爱因斯坦的数学助理，Basic语言的发明人，后来混进总统智囊团的Kemeny）的提携，去了达特茅斯学院做数学系助教。包括图灵奖在内的奖拿了一堆，离开达特茅斯学院之后，先后领导了MIT和Stanford两个学校的AI实验室，并且让两个实验室友好对战了很多年。不那么公认的<a href="http://tech.sina.com.cn/it/2011-10-25/07446225013.shtml">人工智能之父</a>，但因为是LISP语言的发明者而享誉码农圈数十载。</p></li>
<li><p>纽厄尔（A. Newell）：冯·诺伊曼的合作者、博弈论先驱摩根斯顿的学生。他和塞弗里奇在兰德认识之后，受后者模式识别和神经网络的影响很大，用不同的方法论做了很多相关的工作。被司马贺搞到卡耐基梅隆之后，一起开创了人工智能符号派，弄出了信息处理语言（IPL），并写了该语言最早的两个AI程序，也因此拿了图灵奖。</p></li>
<li><p>司马贺（H. A. Simon）：这位更是奇人。1943年芝加哥大学政治系毕业，1949年被卡耐基梅隆聘了之后研究了认知心理学、计算机科学、公共行政、经济学、管理学和科学哲学等多个方向。和纽厄尔一起拿了图灵奖之后3年，就跨界刷了个诺贝尔经济学奖。1972年作为第一批乒乓外交美方代表访华的时候主讲计算机科学，1980年第二次访华，主讲心理学，起了个中文名字司马贺。70多岁开始学汉语的他，1994年当选了中国科学院外籍院士。</p></li>
</ul>


<p>其他的参会者也非常了得：</p>

<ul>
<li><p>塞弗里奇（O. Selfridge）：名声没有前面这两位大，但其实是公认的模式识别之父，也做过一段时间明斯基的主管。他在MIT时一直和神经网络之父麦卡洛克（W. McCulloch）一起在维纳手下工作。维纳对他非常欣赏，《控制论》的第一个读者就是他，但因为没有写博士论文，所以没有拿到博士学位：这大概跟他出身有关，日不落帝国牛津街上的<a href="http://baike.baidu.com/view/9659397.htm">Selfridges</a>是他们家的</p></li>
<li><p>所罗门诺夫（R. Solomonoff）：1951年在芝加哥大学跟随费米得了物理硕士，就到了MIT的所罗门诺夫，没有大富大贵，但达特茅斯会议时，他受麦卡锡“反向图灵机”和乔姆斯基文法的启发，发明了“归纳推理机”，从而奠基了”算法信息论“。他的另一个观点“无限点”（Infinity Point）后来被未来学家库兹维尔改名“奇点”窃为己有</p></li>
<li><p>罗切斯特（N. Rochester）：IBM信息研究经理，IBM第一台商用计算机701机型设计者。作为一名计算机象棋研究者，他在IBM内部推动了很多人工智能研究，但是在董事会打压当时对这方面研究鼎力支持的主席Watson之后被搁置了。多年以后的今天，我们看到十八摸的救命稻草就是纪念这位主席的同名计算机认知系统<a href="http://www.ibm.com/smarterplanet/us/en/ibmwatson/ecosystem.html">Watson</a></p></li>
<li><p>撒缪尔（A. Samuel）：在IBM工作的真正的编程爱好者。使用701编写的跳棋程序是第一个具有学习能力的下棋程序，使用的就是现在被称为“α-β剪枝”的搜索。从IBM退休后去了Stanford执教，大量的时间都用来和Knuth搞Tex了。据说88岁生日的时候，都还在写程序</p></li>
</ul>


<p>整个人工智能研究的发展历史，其实是很值得国内建高校的人好好看看的。但是作为一名凡夫俗子，这里宛如奥斯卡红毯秀般铺陈星光熠熠的出场阵容，有几个目的：</p>

<ol>
<li><p>首先，可以看到，从人工智能奠基会上，就有三个人都是研究了“计算机下棋“的。下棋实在是一个贯穿人工智能这么多年历史的课题：这方面有个很好的资料网站是<a href="https://chessprogramming.wikispaces.com/">CPW</a></p></li>
<li><p>其次，我们搞不清人工智能研究范畴是很正常的。这次会议上定的七个研究课题是：</p>

<ul>
<li>可编程计算机</li>
<li>如何为计算机编程使其能够使用语言</li>
<li>神经网络</li>
<li>计算规模理论</li>
<li>机器学习</li>
<li>抽象</li>
<li>随机性与创造性</li>
</ul>


<p> 很明显如今看来，它的范围横跨了计算机、自动化、逻辑、数学、心理学等多个学科。实际上，这次会议之后，光是人工智能自己就分化出了”符号派“和”认知派“，两派惊心动魄的相爱相杀可以参考大牛尼克的<a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_71329a960102v1eo.html">神经网络简史</a>，或者是王飞跃老师<a href="http://china.caixin.com/2016-03-14/100919927.html">纪念明斯基的文章</a>（你看，纪念人工智能大佬的文章，是中国科学院自动化研究所的主任写的，足见”贵圈多乱“）</p></li>
<li><p>学术界的顶层圈子一直是很小的，或者说人类的顶层圈子一直是很小的，所以像你我这样的普通选手还是做做工程给下一代创造良好学习生活环境吧。且不说一个人工智能奠基会，台前幕后晃动的罗素、维纳、香农，就拿这次名震四海的DeepMind公司的大脑，神经网络的制霸辛顿来说，人家也是布尔（布尔代数的那个布尔）的后代。布尔一家为地球人哺育了各种人才，其中最邪门的应该是参与了抗战的初代毛粉<a href="http://baike.baidu.com/subview/1495132/13225597.htm">寒春</a>和<a href="http://baike.baidu.com/view/1981935.htm">韩丁</a>兄妹，最有名的应该是小说《牛虻》的作者伏尼契。当然，被《牛虻》的革命爱情感动得不行的几代中国人，可能不知道晚年入不敷出全靠周恩来特批的一笔稿费体面生活的伏尼契，其实生活在纽约</p></li>
<li><p>所有的东西到最后都是数学，学好它吧，孩儿们</p></li>
</ol>


<a name="L........................"></a>
<h4>普通人的人工智能</h4>

<p>都看到这儿了，我有点儿怀疑你到底是不是普通人。</p>

<p>因为普通人接触这个词主要是通过科幻电影和小说，所以大家潜意识里面人工智能是个虚幻的东西，它的载体是各种根本不存在的机器人：《星球大战》里面的，《黑客帝国》里面的，各种飞船的屏幕后面的。包括这几天下棋的新闻配图里面，大部分AlphaGo的形象都是个光头乳白色机器人。</p>

<p>但是也因为这次对弈，看到很多严肃的，人模人样的媒体和嘉宾都在讨论这个东西，看到一堆九段在直播间长吁短叹，大家就开始开玩笑地说：”完了完了，人类这是真的要完了“。</p>

<p>的确，简单地觉得DeepMind这种多层深度神经网络只是计算能力堆上来了而已，肯定是不对的。其实当年深蓝下赢卡斯帕罗夫的时候，当事人卡斯帕罗夫就有过一些好玩的言论：1995年他还在说计算机没有<code>insights</code>，到了1996年他就已经说感觉电脑有悟性了，到了1997年，他就输了，然后他觉得机器表现的智能无法理解，甚至怀疑有人类棋手在背后操作。</p>

<p>其实从1995到1997，深蓝的计算能力只增加了两倍而已。</p>

<p>这次围棋对弈的情况更加有趣：卡斯帕罗夫三年的心路历程，演播厅里面在前三十分钟嘲笑AlphaGo的围棋选手们几个小时就走完了。</p>

<p>所以我想，普通人关心的应该有下面几点：</p>

<ol>
<li>人工智能和人类智慧究竟有没有一点点可比性？</li>
<li>如果有，究竟发展到什么阶段了呢？</li>
<li>既然发展到这里了，奇点到底存不存在？人类要不要完呢？</li>
</ol>


<p>因为前面太啰嗦，这部分我们还是等一年一度的CCTV用消费者权益敲诈日结束之后再来写吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
