<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: memo | @Lenciel]]></title>
  <link href="http://lenciel.com/categories/memo/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lenciel.com/"/>
  <updated>2017-05-04T17:08:15+08:00</updated>
  <id>http://lenciel.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lenciel]]></name>
    <email><![CDATA[lenciel@gmail.com]]></email>
  </author>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[What I know, in 2016, 😳]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2016/12/what-i-konw-in-2016/"/>
    <updated>2016-12-31T22:28:40+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2016/12/what-i-konw-in-2016</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li>物流占中国GDP总量的18%，而发达国家都在6%-8%左右。成都造的一双女鞋运到上海的成本甚至超过了运到纽约的成本。[<a href="http://www.bookschina.com/7066710.htm">中国采购发展报告</a>]</li>
<li>中国手游和直播行业开始被两个监管部门交叉管控，手游不许随便使用英文，直播不许吃香蕉。[<a href="http://a16z.com/2016/09/27/livestreaming-trend-china/">Connie Chan</a>]</li>
<li>2012-2015年中国电影变成了普通市民可承担的主要娱乐方式之一，票房基本上只受排期和降雨的影响：“只要给你排了档期，那天不下雨，票房就是满座。”有这种思维定势的从业者没有发现这一现象在2016年出现了变化，大量的质量低劣的国产电影在今年惨败，结果引起了少数媒体对豆瓣、猫眼等打分机构的恶语相向。[<a href="http://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_1588637">澎拜</a>]</li>
<li>从iPhone6投产算起，富士康大概一半的工人已经被机器人取代。[<a href="https://9to5mac.com/2016/05/25/foxconn-robots-replace-workers/">Ben Lovejoy</a>]</li>
<li>在70年代苏联的歌唱大赛中，电气开关被用来作为过计分器：“每天播放一首，在家看电视的人如果觉得他们喜欢这首歌，就把灯亮着，如果不喜欢，就把灯关上。电力局对这些信号进行统计后上报。” [<a href="https://blog.insureandgo.com/cultures-and-traditions/2014/05/intervision-song-contest-the-soviet-unions-answer-to-eurovision">Nick Heady</a>]</li>
<li>仅仅把要求用户输入并确认密码改成输入一次密码，可以提高新增用户注册率56%。 [<a href="http://www.formisimo.com/blog/case-study-small-changes-lead-to-a-55-increase-in-conversions/">Tom New</a>]</li>
<li>Google的广告系统会跟踪线下的到店访问。如果你在手机或者电脑上点击了某个广告，并且在数天内去了相关的商店，这次线下的活动会出现在Adwords的数据里。据说，跟踪是通过Google Maps的数据完成的，而Google从2014年开始就一直在这么做。[<a href="http://searchengineland.com/hood-google-adwords-measures-store-visits-222905">Matt Lawson</a>]</li>
<li>Call Me Baby是一个专门为网络诈骗中的电话环节提供服务的呼叫中心。每个英语电话收费10美金，德语、法语、意大利语、西班牙语、葡萄牙语和波兰语则收费12美金。[<a href="http://krebsonsecurity.com/2016/01/a-look-inside-cybercriminal-call-centers/">Brian Krebs</a>]</li>
<li>在一个不同性别的人组成的工作团队或者是兴趣小组里面，如果女性成员发表意见的时间是25%以下，整个组织就会“处于比较调和的状态”。只要她们发言的时间超过25%，她们就会“主宰所有的对话”。 [<a href="http://www.esquire.co.uk/culture/advice/a9641/things-men-dont-know-about-women-caitlin-moran/">Caitlin Moran</a>]</li>
<li>2016年7月份，大约80万名志愿者在印度的Uttar Pradesh（东北与北方邦）种下了4900万棵树。 [<a href="http://news.nationalgeographic.com/2016/07/india-plants-50-million-trees-uttar-pradesh-reforestation/">Brian Clark Howard</a>]</li>
<li>OECD（经合发展组织）成员国仍有40%的成年人（16岁到60岁）不知道如何删除收到的电子邮件。 [<a href="https://www.nngroup.com/articles/computer-skill-levels/">Jakob Nielsen</a>]</li>
<li>一家日本保险公司推出了“社交网络上被口诛笔伐险”的险种。[<a href="http://marginalrevolution.com/marginalrevolution/2016/11/japan-insurance-markets-everything-moral-hazard-edition.html">Tyler Cowen</a>]</li>
<li>迪拜车牌号“1”在11月份以6100万人民币的价格被拍一名买家拍下。但是后来这名买家因为支票跳票被捕。[<a href="http://m.gulfnews.com/news/uae/general/emirati-businessman-pays-dh31million-for-abu-dhabi-number-1-car-plate-1.1932234">Asma Samir</a> 和 <a href="http://m.thenational.ae/uae/man-arrested-after-dh31-million-cheque-for-no-1-licence-plate-bounces">Tom Crampton</a>]</li>
<li>澳大利亚的一群音乐家和一个人造神经元控制的节拍器一起进行了演出：“由于在演出前被喂了太多多巴胺，当天整个节拍显得有些太激烈太狂躁。” [<a href="https://www.muffwiggler.com/forum/viewtopic.php?p=2014789#2014789">Andrew Finch</a> 和 <a href="http://guybenary.com/work/cellf/">Guy Ben-Ary</a>]</li>
<li>腾讯只有不到两成的收入来自于广告（大部分还是来自于游戏），而Facebook有超过95%的收入来自于广告：腾讯的股票大家还可以再多买一些。 [<a href="http://a16z.com/2016/02/16/mindsets-for-thinking-about-innovation-in-and-competition-from-china/">Connie Chan</a>]</li>
<li>伊朗有600万部iPhone处于激活状态。尽管一方面伊朗政府禁止使用和贩售iPhone，一方面作为国际组织制裁的一部分，联合国也禁止苹果卖iPhone给伊朗。[<a href="http://a16z.com/2015/06/30/this-is-a-tale-of-two-irans/">Christopher Schroeder</a>]</li>
<li>2000年智能手机普及后，美国统计的老年痴呆人数下降了25%。虽然，还没有办法证明其中的必然联系。[<a href="https://www.statnews.com/2016/11/21/dementia-rate-decline/">Sharon Begley</a>]</li>
<li>加州一家叫Skinny Mirror的公司的数据显示，他们家可以让顾客显得更瘦的镜子安装到每个服装店，大概可以带来平均18%的销售额增长。 [<a href="http://www.bloomberg.com/news/articles/2016-01-19/fixing-the-fitting-room">Kim Bhasin</a>]</li>
<li>今年5月，孟加拉再次被飓风袭击。大约50万人被疏散，但只有23人死亡。和1991年造成了14万人死亡的飓风相比，死亡率下降了99%。这都得感谢众多科学家一起参与后，一套完备的预警机制和预警场所的建立：目前孟加拉有大概2500个平时被用来当做学校使用的混凝土结构的飓风避难所。 [<a href="http://www.theatlantic.com/international/archive/2016/11/thanksgiving-global/508646/">Charles Kenny</a> ]</li>
<li>在香港，你可以花10万人民币买到一种叫做IMSI Catcher的设备，以大约每分钟1200个的速度，搜集所有处于这个设备附近的人的电话号码。 [<a href="https://news.vice.com/article/vice-news-investigation-finds-signs-of-secret-phone-surveillance-across-london">Ben Bryant</a>]</li>
<li>Uber为了搞定支付环节，需要给大量没有银行账号的司机开辟银行账号：这使得它变成了全美甚至全球最大的中小商业银行的收购商。[<a href="https://medium.com/@brettking/the-death-of-bank-products-has-been-greatly-under-exaggerated-153cdb21a5d4#.1zkzcvmz7">Brett King</a>]</li>
<li>高档餐饮行业里有一条行规，通过对某些菜肴标出几乎是荒谬的价格，让其他的菜的价格显得非常合理：“当有1000美金一份的菜肉馅煎蛋饼在菜单上时，法国吐司卖26美金一份突然就很公道了。”[<a href="http://www.wsj.com/articles/breaking-the-bank-for-a-burger-1452884225">Anne Kadet</a>]</li>
<li>从2013年起，迪拜政府为了鼓励健康生活方式，制定了每个公民每减重一公斤，就奖励相应重量的黄金的政策。[<a href="http://www.npr.org/sections/health-shots/2013/07/17/202941301/weight-loss-is-worth-gold-in-dubai">Nancy Shute</a>]</li>
<li>英国网络广告投放标王今年是“Play Live Blackjack”的广告，每次点击花费广告主148.51英镑。[<a href="https://searchenginewatch.com/2016/04/14/the-top-100-most-expensive-keywords-in-the-uk/">Chris Lake</a>]</li>
<li>全球最成功的黄色网站PornHub使用了1892PB的带宽：把2015年售出的所有iPhone都塞满porn都还绰绰有余。[<a href="http://mashable.com/2016/03/02/male-masturbation-technology/?utm_cid=mash-com-fb-tech-link#DrOqDfAVfmq2">Yana Tallon-Hicks</a>]</li>
<li>Lyft几乎完全使用Twilio的VOIP来招募，训练和管理司机。[<a href="http://ridesharedashboard.com/2014/09/09/inside-lyft-driver-recruiting-program/">The Driver</a>]</li>
<li>没有互联网的古巴，有一个叫做El Paquete的地下网络：通过一个大约1TB容量，拷满了各种美国音乐、电影、手机程序和杂志的硬盘在地下流转。每个月8美金的使用费，你就可以拷到上面的各种东西：“对于我和我的朋友们来说，El Paquete爽得让人好像起了一身鸡皮疙瘩。” [<a href="https://www.thrillist.com/tech/nation/cubas-internet-is-fcking-insane-and-the-ways-cubans-use-it-are-genius">Wil Fulton</a>]</li>
<li>Twitter屡次遭遇负面新闻之后宣布，按照现在的成本，在考虑汇率损失等情况下，公司仍有足够的现金可以继续运行大约412年。 [<a href="http://www.usatoday.com/story/money/markets/2016/01/25/twitter-has-412-years-fix-itself/79301680/">Matt Krantz</a>]</li>
<li>滴滴在上海大街小巷安装了很多触屏设备，让没有智能机的老年人仍然可以叫车。[<a href="http://a16z.com/2016/02/16/mindsets-for-thinking-about-innovation-in-and-competition-from-china/">Connie Chan</a>]</li>
<li>研究发现，单向的自动扶梯载客效率要比双向的高出很多，因为用户花在思考走哪边扶梯的时间少了很多，因此越来越多的新商业体把两个方向的扶梯打散安装。[<a href="http://www.citymetric.com/horizons/if-we-want-increase-escalator-capacity-why-don-t-we-just-run-things-faster-1844">Jack May</a>]</li>
<li>伊朗电子商务企业家Nazanin Daneshvar发现，因为穿着和女性身份，商业合作伙伴不把她当回事。于是她雇佣自己的父亲扮演公司的CEO，自己装成陪他出门进行谈判和签商务合同的秘书。18个月后，她的公司Takhfifan有了超过两百万用户，生意遍及伊朗各个城市后，她爸爸在公司“卸任CEO并退休”。 [<a href="http://a16z.com/2015/06/30/this-is-a-tale-of-two-irans/">Christopher Schroeder</a>]</li>
<li>Facebook在缅甸，给没有电子邮箱等资料的农民批量开通账号来提高覆盖率。一个叫做“Farmer Fourteen”的农民说，“这名字很好，我很喜欢”。 [<a href="http://www.theatlantic.com/technology/archive/2016/01/the-facebook-loving-farmers-of-myanmar/424812/">Craig Mod</a>]</li>
<li>iPhone保护壳厂家在整个链条里面比较弱势，几乎从不能在苹果方提前得到关于新一代iPhone的设计。为了抢占市场时机，他们只好依赖市场上传播的谣言去赌：今年一家名叫Hard Candy的保护壳厂商提前备货了5万个保护壳，结果完全无法被iPhone7使用。 [<a href="https://www.flexport.com/blog/iphone-case-supply-chain/">Tim Fitzsimmons</a>]</li>
<li>Master和Visa卡一开始都是非盈利组织推出的会员卡 [<a href="https://hbr.org/2016/03/some-of-the-most-successful-platforms-are-ones-youve-never-heard-of">David S Evans</a>]</li>
<li>The Edit公司通过一个短信机器人，在8个月卖出了5万张黑胶唱片，利润达到了上百万美金。[<a href="http://www.adweek.com/news/technology/how-chatbot-helped-vinyl-records-startup-make-1-million-8-months-170900">Christopher Heine</a>]</li>
<li>在Facebook上有个拥有2150名成员的群组叫做 “WE WANT TESCO IN PORTREE, ISLE OF SKYE” [<a href="https://medium.com/fluxx-studio-notes/why-8-year-olds-cant-be-trusted-to-design-products-for-grown-ups-e0a34886106#.bsezwu9m1">Dean Wilson</a>]</li>
<li>为了减少无人轰炸机的飞行员创伤后应激障碍，军事心理学家们倡导开发用于飞行员的像Siri一样的应用程序：“让飞行员把发射等指令通过Siri这样的程序发出，他们就不会把那些人的死亡归咎于自己。”[<a href="http://io9.gizmodo.com/psychologists-propose-horrifying-solution-to-ptsd-in-dr-1453349900">Robbie Gonzalez</a>]</li>
<li>中国新创互联网公司中，CEO女性占比为一半左右。[<a href="http://www.bloomberg.com/news/features/2016-09-19/how-women-won-a-leading-role-in-china-s-venture-capital-industry">Shai Oster</a>]</li>
<li>瑞士一家香水公司与盖茨基金会合作，努力寻找和调配一种闻起来和蹲坑厕所味道一样的气味。 [<a href="https://www.gatesnotes.com/development/smells-of-success">Bill Gates</a>]</li>
<li>美国发现中国产智能手机每72小时就发送短信到中国，担心这是中国政府在收集情报，结果是制造商在刷广告。 [<a href="http://www.nytimes.com/2016/11/16/us/politics/china-phones-software-security.html">Matt Apuzzo</a>]</li>
<li>日本航空在圣诞节期间经济舱配餐改成了肯德基。肯德基专门为这批航空餐在配方基础上增加了15%的盐，以应对压力和湿度的不同。 [<a href="http://www.avclub.com/article/whats-deal-airline-food-flight-dining-critic-expla-243305">Alison Fensterstock</a>]</li>
<li>硅谷已经有公司开始雇佣在新德里生活的前台接待员：它们办公室入口的大屏幕上，以可以看到并和你聊天的机器人的形式存在。[<a href="https://twitter.com/bradloncar/status/783800997789388800">Brad Loncar</a>]</li>
<li>在1601年，坏血病及其治疗方法就被James Lancaster船长发现。但这项发现直到264年后的1865年，很多人的生命继续被夺走后，才被英国海军和其他商船队正式接纳和采用。[<a href="https://books.google.co.uk/books?id=v1ii4QsB7jIC&amp;lpg=PA7&amp;dq=Controlling%20scurvy%20in%20the%20British%20Navy&amp;pg=PA7#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Everett Rogers</a>]</li>
<li>荷兰一家自行车制造公司把外包装改成“液晶电视请轻拿轻放”后，运输过程中的损耗降低了80%。 [<a href="http://www.independent.co.uk/news/world/europe/vanmoof-bikes-flatscreen-tv-huge-reduction-delivery-damages-printing-giant-tv-side-of-box-a7328916.html?cmpid=facebook-post">May Bulman</a>]</li>
<li>在中国农村，农民用巨大的塑料袋偷走天然气，回家作为大约一个星期的燃料。[<a href="http://sinopix.photoshelter.com/image/I0000k5SqsSii5.8">Hi She</a>]</li>
<li>全球已经总计为7.3亿人开户了7.6亿个手机账号。[<a href="http://communities-dominate.blogs.com/brands/2016/05/time-for-2016-total-mobile-numbers-the-update-to-my-most-popular-blog-article-in-any-year.html">Tomi Ahonen</a>]</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一天很长，十年很短]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2016/05/but-does-it-float/"/>
    <updated>2016-05-18T20:50:55+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2016/05/but-does-it-float</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2016_05/ppl_5.jpg" title="Don't touch me..." alt="Vhost threshold" /></p>

<p>夏天来了。</p>

<p>经常让我读他的文章忍不住点头称是的Sam，在他的<a href="http://36kr.com/p/532396.html">36条人生建议</a>里面略无厘头的插了一句：“夏天是最棒的”。</p>

<p>和他结尾的那句“The days are long but the decades are short”一样，充满了玄机。</p>

<p>那么夏天究竟好在哪里？本座感觉，有一半要归于可以吃冰过的西瓜。</p>

<p>现如今的西瓜，要不就是你挑它的时候，已经被切开了用保鲜膜封好等着你；要不就是你随随便便挑一只，小贩三下五除二切好让你拎走。</p>

<p>小时候挑瓜，并不是这么着急。不管是跟大人去买，还是自己去买，都要装模作样的拍拍这个，听听那个，然后在卖瓜人的建议下庄严地选中一个，由他在那瓜皮上划出个不深不浅的三角形，挖出来看过，再把那挖出来的一块塞回去，才付钱装好带走。</p>

<p>那会儿本座吃西瓜还有两个特别之处。第一是不吐籽：总有人说这样会长出点儿什么，就很不服气的想看看究竟会不会长出什么。第二是吃完一定会用瓜皮反复揉搓手背：因为那时候冬天总是满手冻疮，老妈就说了这个偏方。</p>

<p>虽然弄了之后每年还是长冻疮，但这实在是世界上最舒适宜人的偏方了，所以现在吃瓜还经常要玩玩。</p>

<p>夏天好在有冰西瓜，那为什么“一天很长，十年很短”？</p>

<p>我觉得你到了一定年纪，又没有变得太伶俐，就总会明白。</p>

<p>比如本座的今天，有收到公司签了成立以来最大一单的喜讯，也有接到长辈辞世的电话。本来就腰酸背痛，伴随着心绪不宁，还得吭哧吭哧地搞一坨坨奇葩的问题，就觉得日头好长。</p>

<p>那么十年短不短呢？这两天应景在床头又读了一遍高尔泰的《寻找家园》，再想起最近和人聊起的胡适和陈衡哲，杨宪益和戴乃迭，觉得别说十年，五十年、一百年也不过弹指一挥间。</p>

<p>所以说《后汉书•襄楷传》里面有一段说延熹九年楷上疏极谏：</p>

<p><blockquote><p>有云：“或言老子入夷狄为浮屠，浮屠不三宿桑下，不欲久生恩爱，精之至也。”章怀太子注曰：“言浮屠之人寄桑下者不经三宿，便即移去，示无爱恋之心也。”</p></blockquote></p>

<p>周作人读了之后大概是对这种<code>不经三宿，便即移去，示无爱恋之心</code>颇为不满，所以把自己的集子取名叫《桑下谈》，还在序中说道：</p>

<p><blockquote><p>浮屠应当那样做，我们凡人是不可能亦并无须，但他们怕久生恩爱，这里边很有人情，凡不是修道的人当从反面应用，即宿于桑下便宜有爱恋是也。本来所谓恩爱并不一定要是怎么急迫的关系，实在也还是一点情分罢了。住世多苦辛，熟习了亦不无可留连处，水与石可，桑与梓亦可，即鸟兽亦可也，或薄今人则古人之言与行亦复可凭吊，此未必是怀旧，盖正是常情耳。语云，一树之荫亦是缘分。若三宿而起，掉头迳去，此不但为俗语所讥，即在浮屠亦复不情，他们不欲生情以损道心。正因不能乃尔薄情也。</p></blockquote></p>

<p>的确，世界上到处是荒谬和残酷，丑多于美，苦多于乐，并且今天这样，明天还会继续这样。但即使如此，对人生际遇动不动就消极对待怨天尤人，或者动不动就斩钉截铁地要诀别的人，总是让人觉得活得目的性强了一些。</p>

<p>当然，宿于桑下便宜有爱恋，确实不是人人都需要的生活态度。就好像《西游记》里面最后一回：</p>

<p><blockquote><p>说八大金刚使了第二阵香风，把三藏师徒四人，送到了东土，渐渐望见长安。金刚停在空中，叫道：“圣僧，此间乃长安城了。我们不好下去，这里人伶俐……”</p></blockquote></p>

<p>圣僧面对伴着自己走过一场荒凉旅程，如此谦卑的金刚，既没有拱手，也没有敛身，更别说道声谢谢。如果是“悄悄问圣僧，女儿美不美”的局面，师傅你大概不会这么没有EOF。</p>

<p>你们大多数人类，还是太伶俐了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[记一次成功的过年]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2016/02/happy-new-year/"/>
    <updated>2016-02-13T22:41:48+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2016/02/happy-new-year</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>过年在三亚呆了一周。</p>

<p>虽然中学毕业就已经习惯了在外面跑，像今年这样一大家子人到外地过年，却还是头次。</p>

<p>这地方确实有它的好，特别是对于感冒缠身的本座来说。</p>

<p>但无论如何，毕竟不是自己的地方。</p>

<p>就好像在澳洲过年的邓总发朋友圈，说自己的女儿呆了一周，只喜欢“当地”的榨菜：从来没吃过这东西的小朋友不知道这是父母随身带去的，还以为是当地特产。</p>

<p>这让我想起北宋末年汴梁那个炒栗子的李和儿，亡国后但有南边的人来，便专程去炒一包栗子奉上，只说一句“我是东京的李和儿”，就默然无语。</p>

<p>人总是要在离开之后，才格外知道自己来自那里。</p>

<p>当然，认真追究起来，我们大多数人的故乡已经不在。百里万里赶回去，看到的无非是富丽的什么、大美的什么、和谐的什么、宜居的什么。近在眼前却远在天边的故乡，难免让人想起帕慕克在《一个城市的记忆》中描述的“呼愁”，不过好歹可以算是夹了忧伤的喜剧：基础建设对老百姓，总算是件好事情。</p>

<p>但千篇一律的城市，难免有千篇一律的无聊。就算是乔峰这样的英雄好汉，要是活在我朝，哪怕雁门关上吃了一顿大肉，喝了几斤好酒，也很难想出和心爱的女人出关而去，从此放牛牧羊，逍遥自在，绝迹于中原的点子了吧。</p>

<p>何况，哪怕出得雁门关，如何逃出朋友圈？</p>

<p>在蒙爷睡觉的时候，修复长辈们的手机、平板变成了本座的消遣。因为Google被封杀变得不能正常使用的Nexus系列，本座安利得最多，搞起来也最费劲。电脑没有网线，无法分享ss代理，只好现开香港的机器搭简单的http proxy，然后对着屏幕回忆那些怎么也回忆不起来的账号、密码、密保问题。</p>

<p>电视里放着重播的春晚，窗户外响着彷佛永远不会停止的烟花爆竹声。怕睡着的孩子被吵醒，长辈们难免会抱怨几句：“真是陋习不改。”但大家一起稍微看几分钟电视，又一致同意除夕夜好容易团圆的一家人看这样一台晚会，才是现在中国人过春节最大的陋习。</p>

<p>蒙爷醒来的时候，我们就开车到处去玩。海边去得最多，一会儿挖沙子，一会儿捡贝壳，一直很怕水的他也high到踏浪湿身。海风吹动沙滩上残存土堆里潦潦草草的几棵松树，身边是畅笑不止的蒙爷，让人真的感觉到了什么是“松风晚照天涯也无”。</p>

<p>有天，岳父大人做了一盘大虾，开心地跟我们介绍这“大基围虾”的采买过程。我突然想起，基围虾究竟长在哪里，对我还是个未解之谜。</p>

<p>以前四川刚刚能吃“基围虾”的时候，请客的人脸上那份豪情，和大家剥虾时的那份美滋滋与小心翼翼，还历历在目。那时候我一直以为这虾叫“鸡尾虾”，心里面觉得这名字起得倒是比鸡尾酒像话，毕竟这东西真有那么大个尾巴。</p>

<p>后来发现，原来写法是“基围虾”，心里面一直把它当成是个外来词，跟“摩托车”一样。</p>

<p>到了上班后，偶然听一个海边长大的同事说，基围指的是一种养殖方法：在海湾和河口的红树林周围挖掘河道，用泥土筑基，围成水塘，靠潮汐变化来运作：涨潮时，海里面的小虾鱼进入塘中，以红树林的落叶为食长大。</p>

<p>“很普通的，我们那儿过去到处都是”。</p>

<p>岂止他们那儿，那时候无论是哪儿，基围虾都已经变得普通。饭馆儿里面昂贵的菜肴变回了河虾，给父母打电话，说上海这地方海鲜便宜，自己和合租的一天到晚吃虾啃蟹，还会被教育：“别只顾着工作，要把生活开好”。</p>

<p>只是去过很多海边，一直没有见过传说中到处都是的“红树林”和“基围”。</p>

<p>于是吃完虾上网仔细翻了一下，原来红树林（英文mangrove）是指一种生长在热带、亚热带特有的海岸带植物群落，包括松树、白骨壤、榄李、桐花、秋茄、海漆、露兜树、黄槿等等。</p>

<p>所以沙滩上残存土堆里潦潦草草的几棵松树，就是传说中的“基围”啊。</p>

<p>再一查，因为海湾越围越窄，海滩开发过度，加上“效率低下”，基围养殖已经基本绝迹：现在都是人工海水里面育苗然后扔进水田里面养殖了。</p>

<p>所以还只是传说中“基围”的遗址而已。</p>

<p>看到这里，你以为我这个时候要惆怅一番，唏嘘一番。</p>

<p>但人生短促，盘点离愁别恨，略显奢靡了。</p>

<p>我只是在想，这么说起来，我到底吃过基围虾没有&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[马尔克斯的孤独与爱]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2014/04/rip-marquez/"/>
    <updated>2014-04-18T20:58:42+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2014/04/rip-marquez</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2014_04/rip_marquez.jpg" title="Don't touch me..." alt="Vhost threshold" /></p>

<p>度过了忙乱的一周，又回到了广汉。吃完饭洗个澡，继续在书房干活，外面的天不知不觉就黯淡下来。偶像派走过来说，《舌尖上的中国》第二季开播了，快来看吧。</p>

<p>但我总觉得有什么没有做，合上电脑之前，突然想起来，对，是马尔克斯没了。早上听到这个消息的时候，我好像想着要说点儿什么来着的。</p>

<p>我最喜欢的作家是马尔克斯，但我一般不会推荐别人去读他的小说。有人问我谁的小说比较好看时，我一般都推荐村上春树。</p>

<p>在我看来，什么是好的小说呢？像《白鹿原》、《平凡的世界》那些当然是非常好的小说，但这些小说你读起来更多是在领略，而不是在参与。换句话说，那些是适合十几岁的时候看的东西。</p>

<p>而活到一定年纪，你就会发现，人生就像在爬山，因为路太窄，加上不是在上坡，就是在下坡，很难在你想策马奔腾的时候就能找到一块平坦的地方，让你潇洒一番：大多数时候你不过是孤孤单单地走在爬山的路上而已。</p>

<p>问我的人大都和我差不多年纪，在城市里面生活，我想他们的体会应该和我类似。而在我眼中，村上春树把城市生活里的孤独感捕捉并表达到了无论是什么背景的读者都会有所共鸣的地步，所以我推荐他的小说。</p>

<p>但村上的小说，虽然我非常喜欢，为什么只能排在马尔克斯后面呢？大概和他有些<a href="http://www.xnuts.cn/marathon_cross-country-race/1886.html">刻板的写作生活有关</a>，村上的作品会让你感觉到从孤独到弃绝的意味。换句话说，你经常能被他营造的孤独感吞没，他却没有告诉你应该怎么办：他自己呢，倒是知道避开作家圈子，知道去听歌跑步健身，知道在鸡蛋和高墙之间如何选择。</p>

<p>而马尔克斯则大不相同。在很多时候，他被书商打上了孤独者的标签贩卖（在我们这个年代，孤独者的孤独也成了时髦，真是让孤独者无处可逃啊）。他下面这段话，也随着《百年孤独》在国内广为传颂：</p>

<p><blockquote><p>过去都是假的，回忆是一条没有归途的路，以往的一切春天都无法复原，即使最狂乱且坚韧的爱情，归根结底也不过是一种瞬息即逝的现实，唯有孤独永恒。</p></blockquote></p>

<p>但看过《百年孤独》的人都知道，那其实是个非常热闹的故事。换句话说，虽然是写出了前面这段带着些孤独宿命论的话，马尔克斯并不是仅仅靠营造孤独感来引起你共鸣：他在劝你好好去爱。</p>

<p>孤独的确是人的宿命：我们每个人都是这世界上一个偶然的存在，生命如此漫长又短暂，我们一直在得到和失去，汲取和忘却，不要说别人，我们自己也不一定来得及了解自己。</p>

<p>很多人以为对抗孤独，需要绝对的爱，比如男女之间那种想要燃尽各自的肉体和精神的完全排他性的爱，或者父母孩子之间那种完全忘我不计付出的爱。</p>

<p>但无论村上还是马尔克斯讲诉的故事，都告诉你即便是这些绝对的爱，也难以与岁月相抗衡。人们对此心知肚明，可是往往还是憧憬着绝对的爱，对自己所拥有的“有瑕疵的爱”感到不满足。</p>

<p>于是马尔克斯更进一步，他告诉你那份孤独恰恰是爱的最意味深长的赠品。你接受了这份赠品，就能学会理解别的孤独的灵魂和深藏于它们之中的深邃的爱。读懂他你会明白，是否一起生活一起死去并不重要，能够在他/她到来的时候好好去爱，其充实感是任何体验都无法比拟的。从某种意义上说，那么强烈的感情正是人的一生中最美好的东西。</p>

<p>所以，并没有像电池一样的东西在持续供给着让你对抗孤独。那些某个瞬间点燃的火花，就足够照亮我们漫长的日常生活。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[An Accident of My Dog]]></title>
    <link href="http://lenciel.com/2013/07/my-dog/"/>
    <updated>2013-07-06T22:57:00+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.com/2013/07/my-dog</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年2月4号，花卷被偶像派接到了我们家，处于眼睛基本刚刚能睁开的状态。</p>

<p><img src="/downloads/images/huajuan_in_hands.jpg" title="Don't touch me..." alt="花卷来我家" /></p>

<p>来家里一个月左右，花卷被养得脑满肠肥，开始四处找东西咬着玩。我们给它备了一些狗玩具，但它玩玩就腻，反而对拖鞋、鞋带这些东西非常有兴趣。</p>

<p>3月16号的早晨，本座起床之后，就听到偶像派的父母在讨论狗是不是吞了给它用来咬着玩的胶管。听他们说这根胶管有食指粗，长15厘米左右，是类似抽血时捆手臂的那种胶管的材质。以花卷当时的体型，我们都觉得不太可能被它吞了。当时只有偶像派妈妈一个人比较担心，因为管子从拴在笼子上给花卷磨牙玩到发现管子消失期间，笼子是关着的：也就没有被花卷叼到其他地方的可能。</p>

<p>吃过早饭，岳父去笼子旁边找那根管子。因为这根管子是他剪下来给花卷的，所以他非常内疚也就更加着急。结果把笼子和附近的地方弄了个底朝天，还是没有。这个时候大家虽然抱着拒绝相信的心情在相互安慰，但是其实都隐隐觉得可能这小伙真的蛇吞象了。</p>

<p>中午偶像派和我去参加她最好的姐妹的婚礼，花卷还是留给偶像派父母照看。本来是期待很久的一场婚礼，因为这个不幸的意外，没等待开始吃饭心神不宁的我们就匆匆忙忙地撤了。还好新娘是个通情达理的好姑娘，还安慰了偶像派几句。</p>

<p>从婚礼现场回来我们就开始一边找兽医的电话一边上网求助。很快微博，QQ，<a href="http://www.zhihu.com/question/20854890">知乎</a>等各路好友们的答案就回来了。基本上统计了一下，以催吐的建议居多。</p>

<p>立马上网搜素那些催吐的办法，发现youtube上正经的兽医除开双氧水催吐之外，就没有传别的教程。双氧水不是家里常备的，就算买回来要把浓度调合也缺工具，所以还是决定送宠物医院催吐。</p>

<p>在网上搜了一家成都比较大声誉看起来也凑合的医院，让偶像派打电话过去咨询。本座在网上继续搜一些资料，发现了关键词是 <code>Intestinal Blockage</code> ，就去Google论文库里面随便搜了点儿相关的入门文章看了看。一边看一边旁听到电话里宠物医院的医生说要先照X光片，然后最好照完确认之后就做手术。</p>

<p>听到“手术”这两个字本座心里面就有些抵触情绪，觉得这医生好像一来就想求极限。但决定了要找兽医，我们也就没有再犹豫。打电话告诉了父母，他们开车把狗带上接了我们大家一起去了医院。</p>

<p>到了医院照X光，解开了它为什么能吞下那么长一根胶管的谜：原来那根它“不可能咬断”的胶管被它咬成了很多截，一截截的吞了进去。从X光来看，满满当当的塞满了它的胃。</p>

<p><img src="/downloads/images/x_ray_of_huajuan.png" title="Don't touch me..." alt="花卷的X光片局部" /></p>

<p>这个时候他们的主治医师出来说，因为管子的直径超过了肠子直径不少，所以是不可能进入肠道排出去的 。这样堵在胃里，肯定会有问题，只能马上开刀。</p>

<p>问他为什么不能催吐，他说这么多管子，催吐的话可能会卡在喉咙里面窒息。
问他手术的价格和风险，他说价钱是几千，风险就是狗太小，可能挺不住这么大的手术。</p>

<p>我和偶像派互相看了看，虽然不知道对方是具体是因为什么原因，但是我们都看出了对方不想动手术的意思。我们全家人一起开了个小会，决定了不做手术。医生少不了添油加醋地形容了一番不做手术狗狗有多么痛苦，虽然来之前就跟偶像派说了不能当着她爸哭，但是偶像派还是当场眼泪就下来了。</p>

<p>我们抱着花卷回到了车里面，整个车里面安静得就像刚刚诞生的宇宙。最后偶像派满眼泪花的说如果是这么痛苦，干脆把花卷安乐了算了。这么一说她爸眼泪也要下来了，偶像派又开始劝她爸：“如果冒险开刀，就算能顺利下手术台，胃上那么大个口子也难受。如果不开刀，饿死或者是憋死更难受。还不如让它睡一觉就上天堂了。”她爸听她这么一说，也就忍着眼泪点了头。</p>

<p>我当时有些不知道怎么劝偶像派和她爸爸。他们俩是最爱花卷的，所以想出来这么一个痛苦的决定。偶像派的妈妈一开始表示了反对，理由是当天花卷虽然吃的比较少有些没精神，但还是比较生气勃勃的样子，不如再观察一下。</p>

<p>我心里也比较反对，因为隐隐记得看的论文里面还提到了一些措施，感觉这样就放弃是不是太早了。回家把那篇论文仔细看了一遍，下面是我用Evernote记的笔记：</p>

<p><blockquote><p>根据体内异物的位置不同，狗的症状可能不同，主要涉及呕吐，失去食欲，胀痛和排便困难。</p></p><p><p>如果异物还在食道内，狗一般会舔自己的嘴唇，不断吞口水，在喂食后立刻呕吐。这种情况下狗因为进食和喝水困难，一般会很快出现生命危险。</p></p><p><p>如果异物在胃里，幽门一般会被堵死（否则异物一般会进入幽门并下到肠道），造成食物无法进入肠道。一般的症状是在进食后数小时才出现周期性的呕吐。造成胃内堵塞的异物一般是较大的并光滑的物体，比如骨头，高尔夫球等。</p></p><p><p>如果异物在小肠，说明异物通过了幽门但是小肠壁里在弯曲的地方无非继续前进。发生了这种情况，因为肠道的气体不通，会造成血压升高，死亡的可能性非常大。这样情况下，狗进食后会立刻出现呕吐症状，伴随发烧，惊慌等表现。</p></p><p><p>注：很多狗在吞了异物之后，异物在胃部时间会比较长。这段时间内，狗的表现会比较正常，直到异物通过了幽门进入了肠道，才会出现各种危险情况。</p></p><p><p>处置：</p></p><p><ol><br/><li>2小时内就要立刻使用3%的双氧水催吐，过后不推荐催吐</li><br/><li>在错过时机#1之后，胃里的异物，需尽快使用粗纤维面包、红薯、南瓜、黑米糊等食物，期望在运气好的情况下对异物进行包裹并排出体外。</li><br/><li>如果#2不奏效，不可拖延，需立刻进行手术，以免胃里的异物进入肠道引起并发症。</p></blockquote></li>
</ol>


<p>显然花卷现在异物在肠道里面，可以采取#2描述的措施。而且当异物卡在胃里的时候无非是担心：</p>

<ol>
<li>异物可能通不过幽门，让食物也进不了肠道，吸收不了养分</li>
<li>异物可能通过了幽门，但是通不过肠道，会造出更多严重后果。</li>
</ol>


<p>虽然从片子上看，管子还真是比肠道粗了不少。但是我平时给花卷收拾它的粪便，感觉也没比当天它吞进去的管子细多少，所以和偶像派商量了一下，第二天给它吃点儿红薯试试。</p>

<p>第二天醒来之后，听岳父说，半夜听到花卷在呕，就帮它抠，居然从它喉头抠了一截软管出来。这一下给了我们很大的希望，白天我们一边给它喂红薯，一边观察它。</p>

<p>晚上轮到偶像派和本座守着它，希望它继续争气把一截截的管子都吐出来。可是基本上整夜没合眼盯着它，也没发现它再有呕的现象。</p>

<p>第三天早上，花卷例行大号的时间，见证奇迹的时刻到了：它拉了一截胶管出来。虽然加上吐出来的总共才是第二截，但是这说明花卷的消化通道是畅通的，我们悬了几天的心也算基本落地了。</p>

<p>接下来的几天，花卷以每天一截的速度把胶管排出体外。为了确保它肚子里面确确实实是没有遗留，一个无比艰巨的任务分配给了本座：把每截拉出来的胶管洗干净最后拼成没咬断的样子。结果花卷天天吃红薯，本座天天洗它的红薯屎里面包着的胶管，那味道真是永生难忘。</p>

<p>不久花卷就排完了所有的胶管：之所以敢说所有是因为一截截的本座都洗干净拼起来了。</p>

<p><img src="/downloads/images/the_pipe.png" title="Don't touch me..." alt="花卷认罪伏法图" /></p>

<p>事后我们制造了“死罪可免，活罪难逃”的气氛希望这位同学吸取教训。当然，虽然认罪伏法的时候花卷看起来态度尚好，但劫后余生的它最终还是在我们的纵容下过起了更加飞扬跋扈的生活。</p>

<p><img src="/downloads/images/huanjuan_after_accident.jpg" title="Don't touch me..." alt="花卷认罪伏法图" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
